<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://www.teambuilder.dk/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.teambuilder.dk/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-08-20T05:58:06+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/feed.xml</id><title type="html">Teambuilder</title><subtitle>Alt om teambuilding og projektledelse. Skrevet af elever og lærere på Vejle Idrætshøjskole.</subtitle><author><name>Teambuilder</name></author><entry><title type="html">De 3 bedste gratis projektstyringsværktøjer (opdateret 2023)</title><link href="https://www.teambuilder.dk/projektstyringsvaerktoejer/" rel="alternate" type="text/html" title="De 3 bedste gratis projektstyringsværktøjer (opdateret 2023)" /><published>2022-09-01T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-20T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/projektstyringsvaerktoejer</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/projektstyringsvaerktoejer/"><![CDATA[<p>Det er ingen hemmelighed, at projektstyring er en vigtig del af enhver organisation, men det kan være svært at finde det rigtige værktøj til opgaven.</p>

<p>Med så mange muligheder på markedet kan det være svært at vide, hvor man skal starte. Derfor har vi lavet denne liste over de bedste projektstyringsværktøjer.</p>

<p>Når du har valgt, hvordan du vil <a href="/projektledelse/">lede dit projekt</a>, og hvilke <a href="/vaerktoejer-projektledelse/">projektværktøjer</a> du vil benytte dig af, så er det tid til at finde ud af, hvordan du vil styre dit projekt.</p>

<p>Det kan det være hjælpsomt at finde et godt værktøj, som kan hjælpe med at holde styr på projektet.</p>

<p>Mange af værktøjerne til at styre projekter i denne liste har en gratis udgave, men også en premium version, som giver dig mulighed for endnu flere muligheder. Alle disse værktøjer fungerer rigtig godt, men vi har naturligvis vores favoritter.</p>

<p><em>Læg mærke til at nogle links er affiliate links, hvilket betyder, at vi tjener en lille kommision, hvis du vælger at købe servicen.</em></p>

<p>Lad os dykke direkte ned i de brugbare projektledelsesværktøjer.</p>

<h2 id="1-trello">1. Trello</h2>

<p><a href="https://trello.com/lsolesen/recommend" rel="sponsored nofollow noopener">Trello</a> er baseret på Kanban-kort. Det er nærmest en onlineversion af et whiteboard, hvor du kan sætte post-it notes på i forskellige rækker. Trello kan skræddersyes til din måde at bruge kanban på - og du kan selv navngive de enkelte kolonner.</p>

<p>Det er hurtigt at oprette nye post-it notes og flytte dem rundt.</p>

<p>Trello er gratis, men har også en Premium-version. Jeg har aldrig selv haft brug for mere end gratis-versionen, og det er utrolig let at komme i gang med.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="AyfupeWS0yY">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AyfupeWS0yY" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/AyfupeWS0yY/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til De 3 bedste gratis projektstyringsværktøjer (opdateret 2023)" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<p><a href="https://trello.com/lsolesen/recommend" rel="sponsored nofollow noopener">Prøv Trello</a></p>

<h2 id="2-meister-task">2. Meister Task</h2>

<p>MeisterTask er utrolig let at bruge. Det haren meget intuitiv, og alle funktionerne er tilgængelige i den gratis version. Tjek denne video, og afprøv selv Meister Task. Jeg har leget med det, og jeg tror mine næste projekter skal foregå i Meister Task.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="-cKw3z21Os0">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-cKw3z21Os0" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/-cKw3z21Os0/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til De 3 bedste gratis projektstyringsværktøjer (opdateret 2023)" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h2 id="3-asana">3. Asana</h2>

<p>Asana er et meget udbredt redskab til projektstyring. Det er let at bruge, og det har alle de funktioner, du skal bruge for at styre et projekt. I den gratis udgave er der et begrænset antal projekter og teammedlemmer, så du løber måske hurtigt tør for plads.</p>

<p>Men Asana kan alt hvad du har brug for i et projekt. Tjek det inden du vælger dit projektstyringsværktøj.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="qqANMTvVp_E">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=qqANMTvVp_E" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/qqANMTvVp_E/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til De 3 bedste gratis projektstyringsværktøjer (opdateret 2023)" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h2 id="konklusion">Konklusion</h2>

<p>Projektstyringsværktøjer er en vigtig del af enhver organisation, og det er vigtigt at finde det rigtige værktøj til opgaven.</p>

<p>Denne liste indeholder nogle af de bedste projektstyringsværktøjer, der findes, og som alle har en gratis version såvel som en premium-version.</p>

<p>Trello er min personlige favorit, men alle disse værktøjer er utroligt nyttige og værd at prøve. Så vent ikke længere - begynd at bruge et af disse fantastiske projektstyringsværktøjer i dag!</p>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Projektledelse&quot;]" /><category term="projektledelse" /><category term="projektstyring" /><category term="værktøjer" /><summary type="html"><![CDATA[Er du på udkig efter et projektstyringsværktøj? Her er en list med det bedste gratis værktøjer til projektstyring.]]></summary></entry><entry><title type="html">Discgolf og teambuilding: Sjove øvelser med frisbee golf</title><link href="https://www.teambuilder.dk/discgolf-teambuilding/" rel="alternate" type="text/html" title="Discgolf og teambuilding: Sjove øvelser med frisbee golf" /><published>2022-07-28T00:00:00+00:00</published><updated>2022-07-27T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/discgolf-teambuilding</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/discgolf-teambuilding/"><![CDATA[<p>Disc golf kan være en sjov aktivitet til at ryste folk sammen. Der er god tid til at snakke undervejs, men du kan også bruge disse sjove øvelser til teambuilding.</p>

<p><a href="https://www.motionsplan.dk/discgolf/">Disc golf</a> er en sport i fremvækst. Du kaster med en frisbee (golfdisc), og målet er at ramme i en metalkurv med kæder hængende ned fra toppen i færrest mulige kast. Der er efterhånden en del forskellige <a href="https://www.motionsplan.dk/discgolf-baner/">baner til disc golf</a>, som er gratis at spille.</p>

<p>Når du går en runde disc golf, så er der masser af tid til at snakke undervejs, så det kan i sig selv være en glimrende <a href="/icebreakers/">aktivitet til at ryste en grupppe sammen</a>, men der er også en række spil, som kan være sjove at spille på banen.</p>

<p>Her har vi udvalgt nogle forskellige spil, som du kan kaste dig ud i på disc golf banen. Vi har fundet inspiration fra <a href="https://www.anhyzer.dk/doubles-spil-disc-golf-i-hold-eller-par/">Anhyzer</a> til spil i hold og par.</p>

<h2 id="spil-doubles---enten-i-par-eller-hold">Spil doubles - enten i par eller hold</h2>

<p>Du kan spille <em>doubles</em> eller disc golf i hold. Der findes officielle turneringer for par. Herunder kan du finde en masse forskellige måder at spille discgolf som holdspil - enten parvis eller i større hold.</p>

<p>Her kigger vi på forskellige muligheder for at spille i hold, men først får du lige nogle ideer til, hvordan du kan lave holdene.</p>

<h2 id="hvordan-laver-man-hold">Hvordan laver man hold?</h2>

<p>Der er mange måder at danne hold på. Det kommer an på dit formål.</p>

<ol>
  <li>Du kan <strong>selv lade folk vælge hold</strong>, så venner kan spille mod venner.</li>
  <li>Du kan <strong>sammensætte holdene</strong> på en bestemt måde. Fx den bedste og dårligste sammen og så videre indtil alle har fundet et hold.</li>
  <li>Du kan trække lod.</li>
  <li>I kan <strong>flippe disc</strong>. Hvis I fx er fire der skal fordeles på to hold, så kan I flippe discs. Hvis to ender på samme måde, så er de på hold sammen. Hvis en er anderledes end de tre andre, så er vedkommende på hold 1. De andre flipper igen. De to der flipper det samme i anden omgang går på samme hold, og så er holdene fordelt.</li>
  <li>I kan lade <strong>uDisc vælge hold</strong> for jer. uDisc er også en genial app til at lave scorekort og se banekortene.</li>
</ol>

<h2 id="1-best-shot">1. Best shot</h2>

<p>Spilles i par. I <em>best shot</em> kaster hver spiller en disc (eller flere). Herefter vælger spillerne, hvilken disc, man vil spille videre fra. Spillerne kaster igen hver sin frisbee, og fortsætter til parret har fået en disc i kurven.</p>

<h2 id="2-worst-shot">2. Worst shot</h2>

<p>I worst shot er det lige modsat. Her skal man kaste videre med den dårligst placerede disc. Det er modstanderparret, der vælger hvilken discs, der skal spilles videre fra. som kasteren skal spille fra (typisk den dårligste).</p>

<h2 id="3-alternate-throw--alternate-tee">3. Alternate throw &amp; Alternate tee</h2>

<p>Spillerne på hvert hold skiftes enten mellem hvert kast, eller de sørger for at det er en ny, der skal starte på tee-stedet i næste hul. Ellers spilles spillet som almindelig discgolf. Denne variation kan være sjov, særligt da man skal forsøge at spille den anden god hver gang. Det betyder, at du skal overveje, hvilke styrker og svagheder den anden anden har.</p>

<h2 id="4-kombineret-score">4. Kombineret score</h2>

<p>En sjov måde at spille på er også at alle holdets spilleres score tæller med i det samlede regnskab. Man spiller almindeligt, men lægger alle kastene sammen på holdet til sidst. På den måde kommer alle kast til at have betydning både for den gode og knap så gode spiller på holdet. Det er en god måde, at motivere og involvere alle på holdet til at yde sit bedst.</p>

<h2 id="5-pointspil-eller-hulspil">5. Pointspil eller hulspil</h2>

<p>I pointspil eller hulspil er det ikke det samlede antal kast for alle hullerne, der afgør resultatet. I stedet skal man forsøge at vinde det enkelte hul. Du får et point for at vinde et hul. Hvis du fx spiller 2 mod 2 på et hul, så sammenligner man først de spillere med færrest kast på hullet. Den der har færrest kast i alt får 1 point. Derefter sammenligner man de to spillere med næstfærrest kast fra de enkelte hold, og der kan man vidne endnu et point.</p>

<p>Det gode ved hulspil er, at alt kan gå galt på et hul, men det det betyder ikke noget i det samlede spil, hvis bare du præsterer godt på næste hul.</p>

<h2 id="konklusion">Konklusion</h2>

<p>Nu har du forhåbentlig fået blod på tanden og vil ud at spille lidt discgolf med kollegaer eller venner. Discgolf er en god aktivitet, som du kan bruge til at ryste en gruppe sammen eller bruge som et socialt arrangement, hvor alle kan være med.</p>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Teambuilding&quot;]" /><category term="øvelser" /><summary type="html"><![CDATA[Discgolf kan være en sjov aktivitet til at ryste folk sammen. Der er god tid til at snakke undervejs, men du kan også bruge disse sjove øvelser og holdspil stil teambuilding.]]></summary></entry><entry><title type="html">Evaluering af undervisning: 10 ideer du kan bruge i dag</title><link href="https://www.teambuilder.dk/evaluering-af-undervisning/" rel="alternate" type="text/html" title="Evaluering af undervisning: 10 ideer du kan bruge i dag" /><published>2022-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-20T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/evaluering-undervisning</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/evaluering-af-undervisning/"><![CDATA[<p>Lærerne forsøger konstant at finde nye og innovative måder at evaluere deres undervisning på for at forbedre elevernes læring og undervisningen i det hele taget.</p>

<p>Her evaluerer vi ikke selve læringen hos eleverne, men vi evaluerer, hvordan mødet i undervisningen mellem eleverne og lærerne fungerer.</p>

<p>I dette indlæg beskæftiger vi os ikke med evaluering af elevernes faglige standpunkt og udvikling.</p>

<p>Det kan dog være svært at finde på nye idéer. Her er ti evalueringsidéer, som du kan bruge allerede fra i dag.</p>

<h2 id="hvad-er-evaluering-af-undervisning">Hvad er evaluering af undervisning?</h2>

<p>Evaluering af undervisning er grundlæggende en proces, hvor man vurderer, hvordan undervisningen fungerer i forhold til mødet mellem læreren og eleverne.</p>

<p>Evaluering kræver specifikke mål og målsætninger for, hvad undervisningen skal kunne.</p>

<p>I evalueringen indsamles data og foretages vurderinger af, om disse målsætninger er blevet opfyldt eller ej.</p>

<p>Læs: <a href="/evaluering/">Evaluering og evalueringsmodeller</a></p>

<h2 id="formativ-evaluering-af-undervisningen">Formativ evaluering af undervisningen</h2>

<p>Her fokuserer vi på den <strong>formative undervisningsevaluering</strong>, som har fokus på udviklingsprocesser. I den <strong>summative evaluering</strong> kunne vi nøjes med summere præstationen ned i et tal eller en karakter. I den formative evaluering vil vi gerne finde ud af, <strong>hvad der kan gøres bedre?</strong> Og <strong>hvordan vi kan gøre det bedre?</strong></p>

<p>Den formative evaluering er fremadrettet med henblik på at forbedre undervisningen. Den kan være et redskab til et pædagogisk udviklingsarbejde.</p>

<p>Den formative evaluering kan med fordel laves undervejs i undervisningsforløbet, så undervisningen og mødet mellem elever og lærere kan tilpasses løbende.</p>

<blockquote>
  <p>Evalueringsresultater skal betragtes som input til en refleksionsproces og ikke som sandheden.</p>
</blockquote>

<p>— <cite>Torben Spanget Christensen, Gymnasieskolen, nr. 22, 2008</cite></p>

<h2 id="evaluering-er-ikke-refleksion">Evaluering er ikke refleksion</h2>

<p>Resultaterne af en evaluering bør naturligvis skabe grobund for en refleksionsproces og en udviklingsproces. Måske skal du i gang med at <a href="/kreativitet/">skabe kreative ideer til forbedring</a>? Men evaluering er ikke bare refleksion.</p>

<p><a href="https://ineva.dk/hvorfor-refleksion-ikke-er-evaluering">Malene Skov Dinesen</a> diskuterer netop forskellen på evaluering og refleksion. Evalueringer må have en systematik iboende.</p>

<blockquote>
  <p>Evalueringer har en iboende systematik i sig. Det vil sige, at de ikke foregår tilfældigt, men som et bevidst valg op imod en særlig efterspørgsel. Evalueringen er altså ikke, som refleksionen kan være jf. ovenstående forklaring om refleksion-i-handling, en intuitiv aktivering på baggrund af noget, der sker i øjeblikket, men noget der bevidst og planlagt igangsættes for at imødekomme et særligt vidensbehov. Systematikken består i al sin enkelthed af, at man arbejder med forberedelse, fastholdelse og analyse (Vedung, 2005).</p>
</blockquote>

<p>— <cite><a href="https://ineva.dk/hvorfor-refleksion-ikke-er-evaluering">Malene Skov Dinesen, Ineva</a></cite></p>

<p>Indsamlingen af data er afgørende for evalueringen, da den danner grundlag for vores vurdering ifølge <a href="https://ineva.dk/hvorfor-refleksion-ikke-er-evaluering">Malene Skov Dinesen</a>. I forbindelse med evaluering skal data opfattes som fakta, information eller viden, der anvendes til at beregne, analysere eller planlægge noget. Data er noget vi indsamler, genererer eller anvender og analyserer som led i evalueringer.</p>

<h2 id="faser-i-den-systematisk-evaluering">Faser i den systematisk evaluering</h2>

<p>I evalueringen af undervisningen må vi altså arbejde med følgende tre punkter:</p>

<ol>
  <li>Forberedelse - hvad skal vi evaluere, og hvordan vil vi gerne evaluere det?</li>
  <li>Dataindsamling og analyse - hvordan samler vi data, og hvordan analyserer vi de indsamlede data?</li>
  <li>Fastholdelse og opfølgning - hvad skal resultaterne fra undersøgelsen bruges til, og hvordan følger vi op på dem?</li>
</ol>

<p>De metoder til evaluering af undervisningen, som vi dykker ned i nedenunder lægger ikke alle op til at være ultra systematiske. Men derfor kan du med fordel indarbejde dem i din undervisningspraksis, så du har overvejet de forskellige elementer og hvorfor du bruger metoderne.</p>

<h2 id="grundlæggende-spørgsmål-om-evaluering">Grundlæggende spørgsmål om evaluering</h2>

<p>Inden du begynder at evaluere din undervisningspraksis, så skal du først stille dig selv to spørgsmål.</p>

<h3 id="1-hvad-skal-evalueres">1. Hvad skal evalueres?</h3>

<p>Hvad er fokus for evaluering? Når du skal vælge <strong>evalueringsfokus</strong>, så kan du vælge mellem forskellige fokus. I dette indlæg handler det om evaluering af undervisning.</p>

<p>Det kan fx være undervisningsmiljø, klasserumskultur, materialer og lærerens måder at facilitere læringsrummet og mødet om undervisningen på.</p>

<p>For at formulere den bedste evaluering og vælge den rigtige måde, så er det en god ide at vælge et relativt præcist fokus. Så får man de bedste resultater.</p>

<h3 id="2-hvordan-skal-evalueres">2. Hvordan skal evalueres?</h3>

<p>Når du har valgt et fokus, så skal du vælge, hvordan der skal evalueres. Der er rigtig mange forskellige metoder til at evaluere undervisningen, og vi gennemgår en del eksempler nedenfor.</p>

<p>Der er bl.a. følgende former for evaluering:</p>

<ul>
  <li>Mundtlige, skriftlige og videoptagelser</li>
  <li>Anonyme eller med navn</li>
  <li>Hvor åbne er spørgsmålene i evalueringen?</li>
</ul>

<p>Lad os minde os selv om, hvorfor det er en god ide at kigge på, hvordan du underviser ud fra et systematisk evalueringsperspektiv?</p>

<h2 id="hvorfor-lave-evaluering">Hvorfor lave evaluering?</h2>

<p>Det er vigtigt at evaluere undervisningen af flere grunde. Det kan hjælpe med at identificere områder, hvor underviserne kan forbedre deres undervisning, og det kan også give feedback, som kan bruges til at belønne god undervisning.</p>

<p>Men hvorfor skal du vælge at gå systematisk til værk med din undervisningsevaluering? Jeg synes det bliver sagt meget godt i dette citat.</p>

<blockquote>
  <p>På sigt bør man integrere evaluering i sin praksisudvikling som et naturligt element. Hvis ikke risikerer man efter 30 år at have 30 x 1 års erfaring. Og det er noget ganske andet end 30 års kontinuerlig erfaring!</p>
</blockquote>

<p>— <cite><a href="https://www.marinos.dk/eva/">Nicolas Marinos</a>, gymnasielærer</cite></p>

<p>Lad os springe ud i nogle af de forskellige evalueringsformer. Måske kan du finde inspiration til, hvordan du kan få gode tilbagemeldinger på din undervisningspraksis.</p>

<h2 id="mundtlige-evalueringsmetoder">Mundtlige evalueringsmetoder</h2>

<p>Her kigger vi på en række mundtlige evalueringsformer, som du kan vælge at bruge for at forbedre din undervisning.</p>

<h3 id="1-plenumevaluering">1. Plenumevaluering</h3>

<p>Evaluering i plenum er en hurtig måde at indsamle feedback fra dine elever. Der er nok mange, der brugt plenumevaluering med eleverne til at få synspunkter i forhold til undervisningen.</p>

<p>Metoden kan være nyttig, fordi den er let at sætte op. Det besværlige kan være at få sat evalueringen rigtigt op og stille de rigtige spørgsmål. Jeg synes typisk ikke denne form fungerer så godt, hvis rammerne er helt frie.</p>

<p>Du kan fx følge følgende tips til plenumevaluering:</p>

<ol>
  <li>Vælg et eller flere <strong>spørgsmål</strong>, som du gerne vil have feedback på. Giv måske eleverne mulighed for også at formulere nogle spørgsmål, som de gerne vil have med i evalueringen.</li>
  <li>Vælg en <strong>ordstyrer blandt eleverne</strong>. På den måde kan du som underviser blive frigjort til at deltage og lytte efter elevernes udsagn.</li>
  <li>Vælg en <strong>referent</strong>. Du kan evt. noterere synspunkterne direkte ned på enten tavlen eller projektoren og få verificeret udsagnene med det samme af eleverne.</li>
</ol>

<p>Du kan vælge forskellige spørgsmålstyper. Tænk over, hvordan du får formuleret spørgsmålene. Skal det være åbne eller lukkede spørgsmål? Du kan overveje at behandle de forskellige spørgsmålstyper lidt forskelligt.</p>

<p>Du kan fx inkludere en barometerevaluering til nogle spørgsmål, hvor man skal tage stilling, og man efterfølgende følger op med mere åbne spørgsmål.</p>

<h3 id="2-barometer-evaluering">2. Barometer evaluering</h3>

<p>Barometer-evaluering er en hurtig måde at indsamle feedback fra dine elever på. Du kan bruge den, når du fx vil vide, hvordan holdet som helhed har det med noget.</p>

<p>Du lader derefter eleverne stille sig et bestemt sted på en linje alt efter, hvad de mener om et udsagn.</p>

<p>Et spørgsmål kunne fx være: Hvad synes du om opgaverne i dage? Var de for lette, passende udfordringer eller for svære.</p>

<p>Når eleverne har fordelt sig på linjen, så kan du tage en samtale med eleverne i de forskellige grupper med, hvordan undervisningen kunne være tilrettelagt anderledes, så opgaverne kunne løses på en bedre måde.</p>

<h3 id="3-kollegial-supervision">3. Kollegial supervision</h3>

<p>Kollegial supervision er en måde at evaluere undervisningen på ved at lade andre lærere observere dig. Det kan gøres uformelt, fx ved at bede en kollega om at overvære din lektion og give dig feedback bagefter.</p>

<p>Eller det kan gøres formelt, fx ved at oprette en ordning for kollegial observation på din skole, hvor lærerne skiftes til at observere hinanden ‘s lektioner og give feedback.</p>

<p>Kollegial supervision kan være en meget nyttig måde at få feedback på din undervisning på, da du kan få en anden lærers perspektiv på, hvordan din lektion er gået.</p>

<p>Det kan også være nyttigt at se, hvordan andre lærere underviser, så du kan få nye idéer til din egen undervisning.</p>

<p>Hvis du ønsker at oprette en ordning med kollegial observation, så kan du læse vores <a href="/kollegial-supervision/">guide til kollegial supervision</a>.</p>

<h3 id="4-thumbs-up-or-down">4. Thumbs up or down</h3>

<p>Denne evalueringsform er meget hurtig at bruge, så den kan bruges jævnligt.</p>

<p>Du stiller et relativt lukket spørgsmål, og eleverne tilkendegiver med deres tommelfinger svaret på spørgsmålet. Evalueringsmetoden er tavs, men eleverne indikerer deres svar med tommelfingeren.</p>

<ul>
  <li>Tommel op: Ja / god!</li>
  <li>Vandret tommel: Delvist / middel</li>
  <li>Tommel ned: Nej / Dårlig</li>
</ul>

<p>Evalueringsformen egner sig kun til lukkede spørgsmål. Du kan fx bruge metoden til:</p>

<ul>
  <li><strong>Forståelsesspørgsmål</strong>. Har I forstået den næste opgave? Har I forstået stoffet? Læreren kan vælge at samle dem, der ikke har forstået tingene, og så kan de få yderligere forklaring eller information, mens de øvrige kan gå videre med opgaven.</li>
  <li><strong>Holdningsspørgsmål</strong>. Hvad synes I om denne øvelse? Hvordan har pausen været? Igen kan læreren vælge at samle dem, der har den ene eller anden holdning.</li>
</ul>

<h3 id="5-dialogkort-med-billeder">5. Dialogkort med billeder</h3>

<p>Dialogkort med billeder kan bruges til at understøtte en evalueringsøvelse. Billederne kan være med til at illustrere deltagernes synspunkter og oplevelser. Derved kan samtalerne blive levende.</p>

<p><a href="https://dialoogle.com/da/evaluering-af-undervisning-paa-efterskole-og-hoejskole/">Dialoogle</a> foreslår følgende evalueringsøvelse:</p>

<p><strong>Del eleverne op i mindre grupper</strong> (fx fire pr. gruppe). Hver gruppe får udleveret omkring 30 forskelligartede billeder (eller svarende til et halvt Dialoogle Pocketsæt). Billederne spredes ud på bordet mellem eleverne., som de skal sprede ud på et bord imellem sig.</p>

<p>Nu skal hver elev tage et billede, der fx illustrerer følgende oplevelser eller erkendelser:</p>

<ul>
  <li>En værdifuld oplevelse</li>
  <li>En ny erkendelse</li>
  <li>En nyttig erfaring, som er udsprunget af en fiasko</li>
  <li>En positiv overraskelse</li>
</ul>

<p>Deltagerne i grupperne skal nu <strong>fortælle hinanden om de valgte billeder</strong>.</p>

<p>Først fortæller alle fire om deres værdifulde oplevelse. Dernæst fortæller alle om deres nye erkendelse osv. I alle faser er der tid til at spørge, kommentere og diskutere.</p>

<p>Som facilitator holder du dig i baggrunden og lytter til fortællingerne. Det er samtalen, der er vigtig, så lad samtalerne køre, så længe der er behov for det.</p>

<p>Når hver gruppe har hørt og diskuteret 16 fortællinger, <strong>samles alle elever i plenum</strong> til en snak om, hvad de har fået ud af fortællingerne. På din eller deltagernes opfordring kan særligt markante historier fortælles igen, hvis fortællerne har lyst til det.</p>

<p>Du kan selv printe nogle billeder. Der findes en del forskellige sites, hvor du kan finde gratis billeder, fx <a href="https://www.unsplash.com" rel="nofollow noopener">Unsplash</a>, eller du kan købe de professionelle sæt fra fx <a href="https://dialoogle.com/da/shop/" rel="nofollow noopener">Diagoogle</a>.</p>

<div class="feature__wrapper">

  

</div>

<h2 id="skriftlige-evalueringsformer">Skriftlige evalueringsformer</h2>

<p>Her kigger vi på nogle af de skriftlige evalueringsmetoder, som du kan bruge til at sætte gang i refleksionen over din lærergerning.</p>

<h3 id="1-minutpapir">1. Minutpapir</h3>

<p>Minutpapiret findes i mange varianter, og du kan selv let variere metoden.</p>

<p>I den <strong>klassiske variant</strong> af får hver deltager i slutningen af en lektion følgende spørgsmål, de skal besvare:</p>

<ul>
  <li>Hvad var hovedpointen i undervisningen?</li>
  <li>Hvad undrer du dig stadig over?</li>
</ul>

<p>Derefter samles papirerne ind, og læreren gennemgår svarerne for at se, hvor undervisningen skal tage fat næste gang. Spørgsmålene kan være meget forskelligartede.</p>

<p>Du kan naturligvis også lave <strong>minutpapiret online</strong>. Det er let at sætte op med fx Google Forms eller andre spørgeskemametoder.</p>

<h3 id="2-delphi-metoden">2. Delphi-metoden</h3>

<p>Personligt kan jeg virkelig godt lide Delphi-evalueringsmetoden. Det er fantastisk til at få forskellige holdninger fra en gruppe mennesker.</p>

<p>Delphi-metoden er en skriftlig evalueringsform, hvor man indsamler udtalelser fra en gruppe af personer.</p>

<p>Øvelsen kan både laves anonymt eller så man ved, hvem der har skrevet synspunkterne. Hvis det skrives i hånden, så er det lidt vanskeligere at lave helt anonymt.</p>

<p>Alle besvarer et spørgsmål med et synspunkt. Derefter sendes svarene rundt i en gruppe. Først læser man alle svarene på sedlen igennem. Hvis man er enig i udsagnet, så sætter man en streg. Hvis man er uenig gør man ikke noget.</p>

<p>Man kan også gøre det muligt at notere, at man er uenig, hvis man vil åbne for den mulighed. man kan også gøre det muligt for alle at tilføje udsagn til papiret, men dette gør det lidt vanskeligere at vide nøjagtigt, hvad folk er enige i.</p>

<p>Når Delphi-øvelsen er slut, så tæller forfatteren alle stregerne sammen. De udsagn, der har flest streger, behandles og diskuteres i en plenum-diskussion. Dette sikrer, at evalueringen fyldes af udsagn, som mange kan støtte op om.</p>

<p>Kan udføres med ét A4-ark pr. elev eller kun ét A4-ark for hele klassen. Når arket/arkene har været hele vejen rundt tælles sammen. De udsagn flest har tilsluttet sig behandles og diskuteres i plenum.</p>

<p>Fremgangsmåden kunne være sådan her:</p>

<ol>
  <li>Uddel et A-4 ark til hver elev.</li>
  <li>Bøj papiret på langs. Skriv øverst henholdsvis ”+” og ”–”.</li>
  <li>Alle noterer individuelt, hvad de syntes om det, der evalueres under ”+” og ”-”.</li>
  <li>Regn med 7-10 minutter til notering.</li>
  <li>Papiret sendes til højre.</li>
  <li>Det modtagne papir læses, og de enkelte udsagn vurderes.</li>
  <li>Hvis enig i et udsagn, sæt en streg.</li>
  <li>Hvis uenig i et udsagn – gør ingenting.</li>
  <li>Send papiret videre. Papiret sendes hele vejen rundt, indtil hver har sit eget papir igen.</li>
  <li>Enhver tæller op, hvor mange streger, der er ud for hvert punkt på det papir, de sidder med.</li>
  <li>En ordstyrer samler op, fx som en plenumdiskussion</li>
  <li>Ordstyreren spørger: Er der nogen der har x antal streger?</li>
  <li>Resultaterne gøres op i en ”+”-kolonne og en ”-”-kolonne</li>
  <li>Samtale om resultatet og overvejelser over…</li>
</ol>

<p>I dette eksempel tager vi udgangspunkt i plus og minus. Jeg kan dog også godt lide at gøre spørgsmålet lidt mere præcist alt efter formålet.</p>

<h3 id="3-tre-punktsevaluering">3. Tre-punktsevaluering</h3>

<p>Denne evalueringstype har tre dele. Du kan enten bruge et stykke papir, eller du kan udføre den på tavlen med eller uden læreren til stede.</p>

<p>Papiret eller tavlen skal være delt i tre kolonner:</p>

<ol>
  <li>Ting der har været gode</li>
  <li>Tre ting der kan blive bedre</li>
  <li>Forslag til andre måder at gribe det an på</li>
</ol>

<p>Papiret sendes rundt. Alle skal skrive på papiret eller sætter en streg, hvis de er enige i et punkt, der står der i forvejen.</p>

<p>Metoden er god fordi den også har et element med at få skabt forbedringer.</p>

<h3 id="4-swot-skema">4. SWOT-skema</h3>

<p>Det er altid godt at lave en SWOT-analyse. Den kan bruges i mange forskellige sammenhænge og med forskellige formål.</p>

<p>Bogstaverne står for:</p>

<ul>
  <li>Styrker</li>
  <li>Svagheder</li>
  <li>Muligheder</li>
  <li>Trusler</li>
</ul>

<p>Begynd med at lave en brainstorming af alle punkterne i hver kategori. Du kan bruge et stykke papir eller en tavle.</p>

<p>Du kan fx bruge metoden til at evaluere undervisning eller gruppearbejde. Hvis du vil bruge metoden, så sørg for at læse vores <a href="/swot-analyse/">guide til SWOT-analysen</a>, som bruges typisk til <a href="/projektanalyse/">projektanalyse</a>, men som med små ændringer sagtens kan bruges til evaluering også.</p>

<p>Det interessante ved SWOT-analysen er, at du kan arbejde videre med tingene ved at lave <a href="/tows-analyse/">en TOWS-analyse</a>.</p>

<h3 id="5-3-2-1-evaluering">5. 3-2-1-evaluering</h3>

<p>3-2-1 evalueringen ligner 3-punktsevalueringen, men har lidt andre spørgsmål. Evalueringen kan enten være anonym eller deltagerne kan skrive navn på. Alle elever får et stykke papir med punkter.</p>

<ul>
  <li>Nævn <strong>3</strong> ting, du har lært</li>
  <li>Nævn <strong>2</strong> ting, du synes er svært</li>
  <li>Nævn <strong>1</strong> ting, du gerne vil vide mere om</li>
</ul>

<h3 id="6-skriften-på-væggen">6. ”Skriften på væggen”</h3>

<p>Underviseren formulerer et fokus og et spørgsmål, som vedkommende er interesseret i at belyse. Underviseren forlader lokalet og lader eleverne fylde tavlen med synspunkter og svar på spørgsmålet.</p>

<h3 id="7-spørgeskema">7. Spørgeskema</h3>

<p>En klassisk skriftlig evalueringsform er spørgeskemaer. Du kan enten udlevere spørgeskemaer to besvare dem i hånden eller online på computeren.</p>

<p>I spørgeskemaer kan du relativt let kombinere summarisk evaluering med formativ evaluering.</p>

<p>Hvis du laver formen på computer, så gøres databehandlingen relativt let. Fx kan du i Google Forms let lave grafer over kvantitative svar. Du kan også tage de kvalitative svar og lave en <strong>ordsky</strong> over ordene for at se, hvilke ord der er særligt udbredte.</p>

<h2 id="konklusion">Konklusion</h2>

<p>Det var en del idéer til evaluering. Som du kan se, er der mange forskellige måder at evaluere undervisningen på, og hver metode har sine egne fordele og ulemper.</p>

<p>Det er vigtigt, at evalueringen er velplanlagt, og at formålet med evalueringen er klart, før man vælger en metode.</p>

<p>Hvilke andre metoder kender du? Har du nogen gode metoder, så skriv endelig i kommentarerne.</p>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Evaluering&quot;]" /><category term="evaluering" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Søger du inspiration til at lave evaluering af din undervisning? Her finder du forslag til både skriftlige og mundtlige evalueringsformer til undervisningen.]]></summary></entry><entry><title type="html">Gruppevejledning: Vejledning i fællesskaber (FFAST-modellen)</title><link href="https://www.teambuilder.dk/gruppevejledning-og-vejledning-faellesskaber/" rel="alternate" type="text/html" title="Gruppevejledning: Vejledning i fællesskaber (FFAST-modellen)" /><published>2022-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-20T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/vejledning-faellesskaber</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/gruppevejledning-og-vejledning-faellesskaber/"><![CDATA[<p>Søger du inspiration til at lave vejledning i fællesskaber? Jeg er optaget af gruppevejledning, og jeg brugte FFAST-modellen til at lave et vejledningsforløb i grupper.</p>

<p>Jeg er ansat som højskolelærer på Vejle Idrætshøjskole. Alle lærere på skolen er ansvarlige for et team med 8-12 elever, som vi mødes med en gang om ugen. Et team består af elever med vidt forskellig baggrund, uddannelsesvalg og afklarethed i forhold til fremtiden.</p>

<p>Jeg har brugt de fælles teammøder til at lave forskellige øvelser, som skulle skabe større afklaring hos den enkelte, men har ikke udnyttet de potentialer der ligger i gruppevejledningen, hvor vi kan udnytte hinandens ressourcer. Afklaringsforløbene har oftest været møntet på, at elevens tanker ville blive taget op i en kommende individuel vejledning.</p>

<figure class=""><img src="https://images.unsplash.com/photo-1460518451285-97b6aa326961?ixlib=rb-1.2.1&amp;ixid=MnwxMjA3fDB8MHxwaG90by1wYWdlfHx8fGVufDB8fHx8&amp;auto=format&amp;fit=crop&amp;w=600&amp;q=60" alt="" /><figcaption>
      Vejledning i fællesskaber og gruppevejledning veksler ofte mellem individuelle opgaver og refleksion sammen i grupper.

    </figcaption></figure>

<h2 id="gruppevejledning-og-fællesskabet">Gruppevejledning og fællesskabet</h2>

<p>Jeg har længe gerne ville flytte noget af vejledningen over i grupper, fordi gruppen udgør en ekstra ressource, og at den arbejdsform er helt oplagt på en højskole. Ved at diskutere i gruppen får alle adgang til flere erfaringer - og ved at dele følelser, tanker og ideer vil de unge flytte hinanden. De vil opdage, at de ikke står alene med overvejelser om livet og de beslutninger, de skal træffe (Westergaard 2012, side 25). De unge vil finde et stærkere ståsted, hvor de kan tage beslutningerne for deres liv fra. Det gælder uanset om de ved, hvad de vil, eller de er mere usikre på fremtiden.</p>

<p>Thomsen, Skovhus og Buhl (2013, side 13-29) fremhæver også, at vejledning i fællesskaber kan være med til øge ansvarligheden, give mere støtte og opmuntring, flere deltagerpositioner, almengørelse af udfordringer, inspiration til flere handlemuligheder og det undrende nærvær af både en facilitator, men også andre unge. Især på en kostskole har gruppevejledningen et stort potentiale. Eleverne har rig mulighed for at diskutere videre i den frie tid også.</p>

<p>Når man vejleder i fællesskaber, skal vejlederen være klar til positive uncertainty (Gelatt 1989 efter Thomsen, Skovhus, Buhl 2013, side 59), men det er faktisk også dette vilkår “at føle sikkerhed i det usikre”, som jeg gerne i højere grad vil have eleverne til at mestre ift. deres valg.</p>

<p>I dette blogindlæg kigger jeg på, hvordan et gruppevejledningsforløb med udgangspunkt i FFAST-modellen kan være et udgangspunkt for eleverne til at blive bedre rustet til at tage valg og være mere rolige i de valgsituationer livet bringer?</p>

<h2 id="refleksionsmodel-for-vejledning-i-fællesskaber">Refleksionsmodel for vejledning i fællesskaber</h2>

<p>Opgaven er struktureret ud fra refleksionsmodellen (Thomsen, Skovhus, Buhl 2013, side 49-84). Modellen er lavet for at give et godt overblik over de tanker, man kan og bør gøre sig i forbindelse med vejledning i fællesskaber.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/gruppevejledning/refleksionsmodel-vejledning-faellesskaber.png" alt="" /><figcaption>
      Refleksionsmodel for vejledning i fællesskaber - se <a href="https://prezi.com/est8discqlzt/vejledning-i-fllesskaber-en-refleksionsmodel/">prezi-udgave</a> (frit efter Thomsen, Skovhus, Buhl 2013)

    </figcaption></figure>

<h2 id="planlægning-af-forløbet-ud-fra-refleksionsmodellen">Planlægning af forløbet ud fra refleksionsmodellen</h2>

<p>Jeg vil således i de følgende afsnit gøre rede for mine overvejelser ift. de enkelte punkter i refleksionsmodellen. Jeg følger modellen fra venstre mod højre.</p>

<h3 id="at-skabe-mulighed-struktur-og-adgang">At skabe mulighed, struktur og adgang</h3>

<p>Hver uge har vi 45 minutters teammøde, som bl.a. bruges på at aftale praktiske gøremål, planlægge arrangementer og snakke om, hvordan livet på skolen kan blive bedre.</p>

<p>På et semester har jeg som udgangspunkt individuelle samtaler med hver elev tre gange. Samtalerne bliver både brugt til at fornemme hvordan eleven trives på skolen og i livet og til at lave eksistentiel og uddannelsesrettet vejledning. Samtalerne har enten foregået i et klasselokale eller som “walk’n’talk”.</p>

<p>Typisk er et par af eleverne på mit team mentorelever. Disse elever har jeg desuden aftaler efter behov med.</p>

<p>Jeg har altså allerede mulighed og adgang til at lave gruppevejledning i den struktur, der eksisterer på vores skole. Jeg vil her i opgaven også se, om det så kan fungere i praksis under disse rammer - og at det bringer noget nyt og bedre til eleverne. I denne struktur bliver gruppevejledningen ikke frivillig, hvilket naturligvis har betydning for nogle af de valg, jeg tager ift. emne, men også min overvejelser om at vejlede i fællesskaber. Dette kommer jeg ind på senere.</p>

<h3 id="at-ankomme-til-fællesskab-og-blive-synlig">At ankomme til fællesskab og blive synlig</h3>

<p>Som lærer er jeg allerede synlig, og eleverne har en forventning om at jeg er deres støtte på skolen. De tænker mig ikke som en studievejleder, og jeg har bemærket, at de sommetider søger råd hos en anden lærer, der tidligere har arbejdet med studievejledning i et andet job.</p>

<p>Da teammøderne kan indeholde mange forskellige emner, er det vigtigt at rammerne for gruppevejledningen bliver gjort helt klare for alle, så eleverne også ved, at dette teammøde ikke handler om praktiske gøremål eller planlægning, men at det handler om vejledning.</p>

<p>Når jeg samtidig vil bruge fællesskabet og gruppevejledning som metode, er det endnu mere nødvendigt at gøre det helt tydeligt, at vi lige nu er i en vejledningsrelation. Det stiller altså krav til, hvordan jeg griber introduktionen til lektionen an.</p>

<h3 id="at-vejlede-i-fællesskaber">At vejlede i fællesskaber</h3>

<p>Det er en stor del af en højskolelærers arbejde at indgå i nærværende dialoger og relationer med eleverne. Thomsen, Skovhus, Buhl (2013, side 61) gør det klart, at man skal være opmærksom på at være empatisk, autentisk og vise ubetinget positiv opmærksomhed. Vejlederen skal forstå de unge ud fra de unges perspektiv og møde de unge med en ikke-dømmende tilgang.</p>

<p>Jeg vil især fremhæve de følgende overvejelser, jeg har gjort mig ift. at vejlede i fællesskaber.</p>

<ul>
  <li><strong>Deltagerpositioner</strong>. Derudover er jeg også optaget af at være opmærksom på de mange forskellige deltagerpositioner vejledning i fællesskaber giver mulighed for; bare det at være der, gør at man deltager. At høre til sætter også overvejelser i gang. Opmærksomheden på deltagerpositionerne giver også næring til overvejelser om, hvordan man kan inddrage alle i gruppevejledningen på en måde, så den enkelte synes at det er rart og tilpas udfordrende at være med til. Herunder er jeg opmærksom på min egen deltagerposition; hvornår skal sætte ting i gang, og hvornår skal jeg være afventende for at give plads til de andre?</li>
  <li><strong>Etiske betragtninger</strong>. Som vejleder skal man være meget opmærksom på, hvilke oplysninger den enkelte vil dele - og som den enkelte synes, at det er rart at dele. Der skal være plads til selv at vælge, hvad der skal være offentligt. Derfor skal vi i gruppen have etableret vi en fortrolighed og tavshedspligt gennem vores indledning. Dette er især væsentligt, fordi vi laver gruppevejledning, hvor det ikke er frivilligt at deltage.</li>
  <li><strong>At gå på tomandshånd</strong>. Hvordan får man skiftet mellem vejledning i fællesskaber og det at gå på tomandshånd? Hvordan kan det fælles og det individuelle supplere hinanden? Det er heldigvis relativt enkelt på en højskole, fordi det er naturligt for eleverne at snakke på tomandshånd med lærerne, uden at der nødvendigvis er problemer eller udfordringer.</li>
  <li><strong>Huske at følge op</strong>. Undervejs laver jeg notater om de enkelte elever, så jeg kan huske at følge op på specifikke spørgsmål og problemstillinger. Så sætter jeg tingene i kalenderen, så jeg også husker at få gjort noget ved det på de rette tidspunkter.</li>
</ul>

<h3 id="at-undersøge-potentialer">At undersøge potentialer</h3>

<p>Et team er tilfældigt sammensat inden eleverne kommer på skolen. Typisk vil de have forskellige interesser, have valgt forskellige fag og være nogenlunde ligeligt fordelt mellem drenge og piger. På hvert team er der typisk en elev, som forventes at skulle have ekstra opmærksomhed i løbet af semesteret ift. fx mentorordningen. I praksis viser det sig ofte at rigtig mange af de unge mennesker har flere udfordringer med livet, som kræver særlig opmærksomhed, selvom vi har at gøre med helt almindelige, gennemsnitlige unge mennesker.</p>

<p>Gruppevejledningen kommer til at foregå med denne tilfældigt sammensatte gruppe - så det er nødvendigt at emnerne relaterer sig lidt bredere, end hvis man havde en frivillig gruppe med et interessefællesskab.</p>

<p>Derfor har jeg valgt i dette relativt korte forløb at koncentrere mig om valg- og valgsituationer. Alle har allerede været i valgsituationer i deres liv - og alle står overfor endnu flere valg i fremtiden. Jeg mener emnet er en væsentlig del af det at gå på højskole, fordi højskolen i min optik netop er et kærkomment refleksionsrum, hvor man har har mulighed for at få åbnet sit perspektiv ift. resten af sit liv op. Derfor tror jeg, at dette emne vil fungere godt med min ikke-frivillige gruppe.</p>

<p>Formålet med at dele valgsituationerne i fællesskabet er at få adgang til, hvilke tanker andre gør sig om de valg, de har gjort i livet. Målet er at eleverne ser, at de ikke er de eneste, der har stået i valgsituationer, været usikker og tumlet lidt med tvivl, men også at man kan tackle valg på forskellige måder - både metodemæssigt og følelsesmæssigt.</p>

<p>Når vi deler erfaringerne og lytter til andres erfaringer kan forhåbentlig også være med til at skærpe til elevernes frustrationsrobusthed (Hellegaard 2015; begrebet fra Mads Hermansen). At man finder ud af, at nogen gange lykkes det, man har sat sig for ikke, men at verden ikke bryder sammen af den grund. Min tese er, at når man får lejlighed til at reflektere og diskutere ens erfaringer og opdager, at de er en del af den man er - og at man ikke er væltet vil skærpe ens evne til at håndtere frustration.</p>

<h3 id="at-vælge-og-beslutte-vejledningsaktiviteter">At vælge og beslutte vejledningsaktiviteter</h3>

<p>Jeg har valgt at tage udgangspunkt i PLU-gruppevejledning (Westergaard 2012; Thomsen, Skovhus, Buhl 2013, side 86-90). Der er fokus på de unges personlige læring og udvikling, og vejledningen skal</p>

<blockquote>
  <p>“… opmuntre unge til at undersøge deres egne tanker, følelser og erfaringer og dele dem med andre, så de lærer sig selv bedre at kende og bliver i stand til at skabe positive forandringer i deres tilværelse…”</p>
</blockquote>

<p>— <cite>Westergaard 2012, side 7</cite></p>

<p>Dette passer godt ind i den måde, jeg synes at vejledningen på en højskole kan foregå. PLU-gruppevejledning tager for det første udgangspunkt i “erfaringsbaseret læring”. Ved at lave en gruppevejledning, gør vi erfaringsfeltet for alle større. De enkelte erfaringer skaber refleksioner og på baggrund af de refleksioner, kan vi begynde at udlede begreber. Gennem aktiviteter og eksperimenter kan vi så gøre os nogle nye erfaringer, som giver mulighed for ny læring. Refleksionen skaber forståelse og giver mulighed for at tænke over, hvordan man vil gribe anderledes an i fremtiden (Westergaard 2012, side 32).</p>

<p>Dette kan sammenfattes til Kolbs læringscirkel.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/gruppevejledning/kolbs-laeringscirkel.png" alt="" /><figcaption>
      Kolbs læringscirkel

    </figcaption></figure>

<p>For det andet tager PLU-gruppevejledning udgangspunkt i “elevcentreret læring”, hvor den vejledte selv skal tage ansvar for deres egen læring. Både den vejledte og vejlederen skal være opmærksom på sin egen deltagerposition. Det er netop den vejledtes erfaringer der er i højsædet.</p>

<h2 id="ffast-modellen-til-planlægning">FFAST-modellen til planlægning</h2>

<p>Jeg har valgt at bruge FFAST-modellen som ramme for planlægningen af de enkelte forløb. Den enkelte time er på 45 minutter, hvilket kræver en god struktur både for vejlederen, men også for dem der deltager i samtalerne. Jeg har oplevet, at strukturen og tidsangivelser på de enkelte aktiviteter gør at den enkelte slapper af - og ikke undervejs er usikker på, hvad der kommer senere.</p>

<p>FFAST-modellen medtænker både opbygning, forberedelse og gennemførelse af forløbet - og det er en overskuelig planlægningsramme for et vejledningssamtalerne.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/gruppevejledning/ffast-modellen.png" alt="" /><figcaption>
      Beskrivelse af FFAST-modellen

    </figcaption></figure>

<h3 id="at-udvikle-planlægge-og-udføre">At udvikle, planlægge og udføre</h3>

<h4 id="rammerne-tid-sted-og-deltagere">Rammerne: Tid, sted og deltagere</h4>

<ul>
  <li>En sammensat gruppe på 8-12 personer, som er på forskellige trin i deres liv. De kender hinanden godt i forvejen. 45 minutter pr. samtale.</li>
  <li>Foregår i et almindeligt lokale, hvor der er plads til at lave gruppesamtaler og vi ikke bliver forstyrrede. Der er plads til individuel tænketid og et bord hvor vi sammen kan diskutere.</li>
  <li>Der er tænkt over hygge og forplejning.</li>
</ul>

<h4 id="forløbet">Forløbet</h4>

<p>Jeg havde afsat to gange til det forløb, vi planlagde. Det overordnede tema var at træffe valg i livet. Den første samtale handler om de valg, man har stået i for at skabe en kobling tilbage til de vejledtes tidligere erfaringer. Den anden samtale handler om fremtidige valg - og de situationer den enkelte står i eller kommer til at stå i.</p>

<h2 id="forløbet-sat-ind-i-ffast-modellen">Forløbet sat ind i FFAST-modellen</h2>

<p>Sat ind i FFAST-modellen så forløbet sådan ud:</p>

<hr />

<h3 id="fokus-for-hele-forløbet">Fokus (for hele forløbet)</h3>

<p>At træffe valg i livet</p>

<h3 id="formål-for-hele-forløbet">Formål (for hele forløbet)</h3>

<p>At give deltagerne mulighed for at reflektere over egne valg i livet, almengøre valgsituationen og ruste deltagerne til at træffe valg i fremtiden.</p>

<h3 id="aktiviteter">Aktiviteter</h3>

<h4 id="første-møde-afsættet">Første møde (afsættet)</h4>

<ul>
  <li><strong>Livs-U’et</strong>. Formålet med øvelsen er at blive klar over de valg, man har truffet tidligere i sit liv - og hvad der har styret valgene. Tegn et U på et papir. Dit liv begynder i den ene ende. Den anden ende er nuet. Indtegn milepælene i dit liv. Spørgsmål fra vejlederen kunne være: Hvilke valg har du truffet? Har andre truffet valg for dig? Hvilke valg har haft størst betydning? Hvilke følelser havde du, da du traf valget? Hvordan traf du valget?</li>
  <li><strong>Gruppesamtale</strong>. Formålet med aktiviteten er at gøre erfaringer tilgængelige for flere og få lejlighed til at udfolde sin historie. I skiftes til at fortælle om jeres valg og valgenes betydning for jer. Når en har fortalt, spørger de resterende fra gruppen nysgerrigt ind til hinanden, omstændighederne og valgmulighederne med henblik på at forstå processen omkring valget.</li>
  <li><strong>Opsamling på tidligere valg</strong>. Formålet er at almengøre valgsituationer og skitsere muligheder at gribe valg an på. Opsamling i plenum på hvordan valgene er blevet truffet? Hvilke strategier har I hver især benyttet jer af? Hvordan kan man gribe valgsituationen an?</li>
</ul>

<h4 id="andet-møde-det-næste-valg">Andet møde (det næste valg)</h4>

<ul>
  <li><strong>Dine valg i fremtiden</strong>. Formålet er at få åbnet op for hvilke typer valg, man kunne stå over for. Alle står på gulvet. Facilitatoren stiller fire muligheder op, og den enkelte bliver bedt om at gå hen i den kategori, man passer bedst ind i. Hvilke valg står du overfor lige nu? Har det noget med uddannelse, arbejde, fritid eller familie at gøre? I deler kort i gruppen, hvad det er for et valg. Nu prøver alle at gå et andet sted hen. Brug 2 minutter på at diskutere, hvilke valg der kunne være i denne kategori. Alle prøver fysisk at stille sig i hver kategori.</li>
  <li><strong>Skriveøvelse</strong>. Formålet er at få åbnet op for den enkeltes valg. Vælg et valg, du står overfor. Skriv alle tankerne om dit valg ned på et stykke papir. Betragt det fra forskellige vinkler. Vend og drej dit valg. Giv dig selv gode råd.</li>
  <li><strong>Mads og Monopolet</strong>. Formålet er at man får inspiration fra de andre ift. sit eget valg. Fire i en gruppe. Alle præsenterer kort deres valgsituation. Gruppen bliver enige om, hvilken problemstilling, gruppen vil tage op. Vedkommende der bliver valgt, uddyber sin valgsituation lidt mere. Derefter diskuterer de tre andre valgsituationen med hinanden, ligesom man gør i Mads og Monopolet. “Hvad skal Anna gøre? Vi synes at hun skal …”. Vedkommende med den valgte valgsituation noterer ned, men er ikke med i samtalen med mindre der er et afklarende spørgsmål. Anna slutter med at fortælle Mads og Monopolet, hvad hun har taget med sig fra diskussionen.</li>
  <li><strong>Opsamling</strong>. Formålet er at inspirere til og gøre det endnu skarpere, hvordan man vil gribe sit valg an. Fælles opsamling hvor facilitator spørger til om deltagerne er blevet bevidste om, hvordan de vil gribe deres næste valg an.</li>
</ul>

<h3 id="struktur">Struktur</h3>

<h4 id="første-møde-afsættet-1">Første møde (afsættet)</h4>

<h5 id="formålet">Formålet</h5>

<p>At have et afsæt tidligere valg → og dele måder, man kan gribe valg an på.</p>

<h5 id="mødets-opbygning">Mødets opbygning</h5>

<ul>
  <li>Præsentation og kontrakt (5 minutter). Sætte dagsorden for sessionen.</li>
  <li>Livs-U’et (10 minutter). Udfylde livs U’et på et stykke papir individuelt.</li>
  <li>Udvælgelse (5 minutter). Vælg et valg, som du har lyst til at fortælle om til andre.</li>
  <li>Gruppesamtale (24 minutter). I små grupper á 4 personer - 6 minutter pr. person.</li>
  <li>Opsamling (6 minutter). Hvordan er jeres tidligere valg foregået? Hvordan har I taget dem? Hvilke ting har du brugt for at komme frem til det endelig valg? Hvor lang tid brugte du på valget?</li>
</ul>

<h4 id="andet-møde-det-næste-valg-1">Andet møde (det næste valg)</h4>

<h5 id="formålet-1">Formålet</h5>

<p>Forberedelse til den vejledtes næste valg. Deltageren skal have mulighed for at reflektere over hvordan de vil gribe det næste valg, de står overfor, an.</p>

<h5 id="mødets-opbygning-1">Mødets opbygning</h5>

<ul>
  <li>Dine valg i fremtiden (10 minutter)</li>
  <li>Skriveøvelse (5 minutter)</li>
  <li>Mads og Monopolet (20 minutter)</li>
  <li>Opsamling (10 minutter). Hvordan er I hver især blevet bevidste om, hvordan I vil gribe jeres næste valg an. Få nogle bud på, hvordan den enkelte vil gribe deres valg an. Hvad vil de gøre i praksis.</li>
</ul>

<h3 id="teknikker">Teknikker</h3>

<ul>
  <li>Bevidsthed om sammensætning af grupper.</li>
  <li>Nærværende, til stede og fokuseret på nuet.</li>
  <li>Fange nuancerne i valgene og stille spørgsmål - uddybende og anfægtende.</li>
  <li>Opsummere valgene på tavlen.</li>
</ul>

<hr />

<p>Forløbene tager Kolbs læringscirkel med i overvejelserne, da de første øvelser i hver time forsøger at klarlægge den enkeltes erfaringer. Man kan imidlertid godt argumentere for, at forløbene kunne bruge mere tid på begrebsdannelsen. Det første møde slutter vi med en en opsamling, hvor der var mulighed for at snakke om typer af valg. Det andet møde starter vi med at opstille forskellige kontekster, hvor man kan tage et valg i.</p>

<h2 id="at-dokumentere-og-evaluere">At dokumentere og evaluere</h2>

<p>Jeg vurderede selv forløbet umiddelbart efter samtalerne og gjorde mig notater og samtidig spurgte jeg eleverne mundtligt, hvad de fik ud af forløbet. Her er en kort evaluering og opsamling på nogle af de centrale øvelser.</p>

<ul>
  <li>Livs-U’et. Der blev arbejdet koncentreret med øvelsen. De vejledte synes godt om Livs-U’et fordi det gav en fin måde at tænke over sit liv på. Men Livs-U’et fik også en af pigerne til at komme til at græde allerede inden hun udfyldte arket. Hun oplevede at det ville være for vanskeligt, fordi hun havde så mange forskellige ting med i bagagen. Øvelsen er taget fra Terkelsen (2012), og man kan diskutere hvorfor det er et U. Det kunne også have været en lige linje, men jeg synes at U’et kan minde om en bøtte - og således en metafor for alt det, livet har fyldt på en person. U’et er en ufuldendt cirkel hvilket giver plads til fremtidige dryp.</li>
  <li>Skriveøvelsen. Der var lidt modstand hos enkelte af de vejledte, som ikke er vant til at arbejde skriftligt, da øvelsen blev sat i gang, men efter lidt tid blev alle optaget af øvelsen, og der blev skrevet flittigt. Flere elever oplevede også at det virkelig fik sat tankerne i gang - og at øvelsen var med til at strukturere tankerne inden Mads og Monopolet.</li>
  <li>Mads og Monopolet. Der blev snakket og diskuteret flittigt under øvelsen. Eleverne oplevede, at det var befriende at kunne høre på andre diskutere sine udfordringer uden at behøve at nikke eller svar på noget. Det satte en god refleksion i gang. Dem der diskuterede udfordringerne oplevede det som engagerende og spændende. Men det var også lidt svært.</li>
</ul>

<p>Eleverne var generelt tilfredse med forløbet og aktiviteterne. De gav udtryk for, at det hjalp til at få sat tingene lidt på plads i deres egne hoveder, men at det også var spændende hvad de andre tumler med af valg.</p>

<p>De vejledte fandt også ud af, at andre tumler med de samme udfordringer som sig selv - eller at de blev inspireret til, hvordan de skulle gribe nogle af deres valg an. Der var ikke nogen der i løbet af selve samtalen pludselig havde helt styr på deres valg, men de oplevede, at de var inspireret til at dykke lidt mere ned i det og få taget beslutningen - og alle synes inspirationen fra de andre havde været et godt redskab.</p>

<p>Jeg oplevede, at de vejledte var engagerede og interesserede i forløbet. Og jeg glæder mig til at skulle  have de allerede planlagte individuelle samtaler, hvor jeg kan få en fornemmelse og et bud på, om formålet med “at føle sikkerhed i det usikre” er kommet nærmere.</p>

<h2 id="diskussion-af-vejledningsforløbet">Diskussion af vejledningsforløbet</h2>

<p>Når man kigger på hele feltet for “vejledning i fællesskaber”, så fungerer refleksionsmodellen som en fin huskeliste i planlægningen, men modellen åbner også nye perspektiver op, så man ikke bare låser sig fast på en måde at vejlede på. Modellen er tegnet på en kurvet linje, fordi planlægningen ikke nødvendigvis er en lineær fremadskridende proces. Måske kunne man i højere grad tænke tilbagekoblingen ind i modellen også.</p>

<p>I andre sammenhænge har jeg benyttet SMTTE -modellen til at planlægge både undervisning og projekter (se referencen til Undervisningsministeriet). Jeg synes at modellen er anvendelig til planlægning, fordi den viser at alle punkter har betydning for de andre punkter.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/gruppevejledning/smtte-modellen.png" alt="" /><figcaption>
      SMTTE-model

    </figcaption></figure>

<p>Refleksionsmodellen kunne altså se lidt anderledes ud. Alt hvad vi gør i de enkelte cirkler, har potentielt betydning for de andre dele af modellen. Måske kunne denne konstante tilbagekobling fanges af modellen ved nedenstående illustration, hvor det bliver tydeligt at ændringer i en cirkel påvirker beslutningerne i de andre cirkler?</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/gruppevejledning/alternativ-refleksionsmodel.png" alt="" /><figcaption>
      Alternativt forslag til refleksionsmodel for vejledning i fællesskaber (inspireret af SMTTE-modellen)

    </figcaption></figure>

<p>Personlig læring og udvikling (PLU)-metoden har fungeret rigtig fint med mit team. FFAST-modellen er en god ramme for at planlægge de enkelte gruppevejledningssamtaler, og de vejledte synes at det var rart med den faste struktur. FFAST kunne måske godt i højere grad tænke evalueringen og tegnene ind i modellen (som SMTTE-modellen gør), så man som vejleder ville blive endnu mere opmærksom på at gøre sig overvejelser om, hvordan man fanger om der er sket læring og udvikling, som er centralt i PLU.</p>

<p>I fremtiden kunne det måske være interessant at dykke endnu mere ned i Kolbs læringscirkel og være endnu mere bevidst om den i planlægningen. Fx kunne det være interessant at bruge endnu mere tid på “eksperimenter”, hvor man stiller spørgsmål som “Hvad nu hvis…”. Desuden kunne jeg i endnu højere grad bruge tid på bruge tid på en refleksiv kobling mellem de forskellige “aktiviteter” og hvad det har skabt af nye “erfaringer”.</p>

<p>Gruppevejledningen har fungeret godt med en gruppe med forskellige baggrunde og ståsteder, hvilket også underbygges af elevernes egne refleksioner over forløbet. Eleverne oplever, at det er brugbart at høre de andres erfaringer, og at det er involverende at forsøge at reflektere over og skabe læring ud fra forskellige typer erfaringer.</p>

<p>Jeg baserede evalueringen på mine egne erfaringer og elevernes mundtlige tilbagemelding. Set i bakspejlet kunne jeg godt have benyttet nogle mere fællesskabsorienterede evalueringsformer af forløbet.</p>

<p>I den ramme, jeg tænker at gruppevejledningen skal fungere i fremtiden, er det nødvendigt at finde nogle flere gode emner. Det vil fx ikke være muligt at bruge WATCH-metoden (Jónsdóttir, Birgisdóttir, Sigurðardóttir 2012) direkte, men man kunne sagtens lade sig inspirere af emnerne og aktiviteterne i metoden, så det kommer til at passe med sammenhængen og forskelligheden i min gruppe.</p>

<p>Da vejledningsaktiviteterne på Vejle Idrætshøjskole er struktureret omkring teams i øjeblikket, så har det været interessant at afdække om gruppevejledningen baseret kunne være en god fremgangsmåde. Det er lykkedes at lave et brugbart forløb ift. “at træffe valg”, men jeg ser også gode potentialer med andre emner, som fx selvværd, styrker og potentialer, venner, stress, bekymringer og andet, som er nogle af de emner, der bliver præsenteret i WATCH-metoden.
Konklusion
Jeg har gennemgået en model for et gruppevejledningsforløb (FFAST) og lavet et forløb på baggrund af den. Forløbet har vist, at forløbet kan være et udgangspunkt for eleverne om at blive bedre rustet til at tage valg og være mere rolige i de valgsituationer livet bringer.</p>

<p>Forløbet viser, at det kan være hensigtsmæssigt at bruge gruppevejledning for at gøre endnu flere erfaringer tilgængelige og have adgang til den fælles undren en gruppe kan skabe. Gruppevejledningen eksternaliserer og almengør udfordringerne og valgene - og viser den enkelte at mennesker omkring dem også kan være en god sparringspartner i valgsituationer.</p>

<p>Det er lykkedes at få gruppevejledning til at fungere i en allerede eksisterende struktur på skolen omkring teammøder. Jeg vil i fremtiden helt sikkert tænke gruppevejledningen ind i den vejledningsindsats, som jeg skal lave i forbindelse med mit team på Vejle Idrætshøjskole.</p>

<h2 id="referencer">Referencer</h2>

<ul>
  <li>Westergaard, Jane (2012): Effektiv gruppevejledning af unge, Schultz.</li>
  <li>Thomsen, Rie; Boelskifte Skovhus, Randi; Buhl, Rita (2013): At vejlede i fællesskaber og grupper, Schultz.</li>
  <li>Jónsdóttir, Sigríður Hulda; Birgisdóttir, Björg J.; Sigurðardóttir, Anna (2012): WATCH. En brugsbog i gruppevejledning, Schultz</li>
  <li>Terkelsen, Helle: Projekt Pitstop, Ry Højskole, efteråret 2012, FFD Udviklingsprojekt, https://ffd.dk/media/769779/projekt_pitstop_y_hoejskole.pdf</li>
  <li>Hellegaard, Dennis (2015): Hvad er moderne dannelse? https://dcum.dk/dcum/hvad-er-moderne-dannelse</li>
  <li>Undervisningsministeriet: SMTTE, https://uvm.dk/Uddannelser/Folkeskolen/De-nationale-test-og-evaluering/Evaluering/Vaerktoejer/SMTTE</li>
</ul>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Vejledning&quot;]" /><category term="vejledning" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Søger du inspiration til at lave vejledning i fællesskaber? Jeg er optaget af gruppevejledning, og jeg brugte FFAST-modellen til at lave et vejledningsforløb i grupper.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kollegial Supervision - bliv bedre sammen</title><link href="https://www.teambuilder.dk/kollegial-supervision/" rel="alternate" type="text/html" title="Kollegial Supervision - bliv bedre sammen" /><published>2022-06-21T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-20T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/kollegial-supervision</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/kollegial-supervision/"><![CDATA[<p>Er du interesseret i at blive klogere på din egen praksis? Kollegial supervision eller intervision er en måde for ligestillede kollegaer at bearbejde deres egen undervisning på.</p>

<p>Her beskriver jeg kort, hvad kollegial supervision kan bruges med udgangspunkt i vores erfaringer fra Vejle Idrætshøjskole.</p>

<p><button type="button" class="btn btn--large btn--lead kollegial-supervision-rapport">Download rapporten »</button></p>

<h2 id="hvorfor-arbejde-med-kollegial-supervision">Hvorfor arbejde med kollegial supervision?</h2>

<p>Den kollegiale supervision forudsætter at der er tale om ligestillede kollegaer, som samvirker om at skabe fælles og større bevidsthed om den praksis, man hver især udøver (Andersen og Peterson 1995, side 11).</p>

<p>Et bedre ord kunne være kollegial intervision, som betyder et fælles klarsyn og som mere tydeligt klargør, at det er to ligestillede parter. En definition kunne altså være:</p>

<blockquote>
  <p>“Kollegial intervision er en pædagogisk metode, hvor ligestillede kollegaer gensidigt observerer og taler sammen om hinandens arbejde på en systematisk og aftalebestemt måde.”</p>
</blockquote>

<p>— <cite>frit efter Andersen og Peterson 1995, side 11</cite></p>

<p>I den kollegiale intervision er der ingen der har et erfaringsoverskud, men tværtimod udnyttes det forhold, at to kollegaer indgår i en symmetrisk samtalerelation, hvor ligeværdigheden er samtalens udgangspunkt og begrundelse. Ydermere skal efterbehandlingen være systematisk og struktureret (Andersen og Peterson 1995, side 15).</p>

<p>Formålet med kollegial intervision er altså at skabe en metode, hvor den enkelte underviser kommer til at reflektere over sin egen praksis, som derved gerne skulle udvikles.</p>

<p>Den kollegiale supervision skal altså skærpe den enkeltes lærers meta-refleksion, så vedkommende kan få et endnu skarpere værdisæt, som er udgangspunktet for ens handlinger og erfaringer.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/laeringscirkel.png" alt="Læringscirkel til Kollegial Supervision" /><figcaption>
      Figur: En enkel læringscirkel

    </figcaption></figure>

<p>Centralt i den kollegiale intervision er altså fremgangsmåde, observation, samtale, refleksion og aftaler. Det følgende giver nogle praktiske anvisninger på, hvordan kollegial intervision kan gribes an i en højskolekontekst?</p>

<h2 id="de-gode-grunde-til-at-lave-kollegial-intervision">De gode grunde til at lave kollegial intervision</h2>

<p>Der er en lang række gode grunde til at begynde at arbejde med kollegial intervision (bl.a. Andersen og Peterson 1995).</p>

<ul>
  <li><strong>Den ensomme underviser.</strong> Som højskolelærer befinder man sig dagligt i et socialt miljø i en hektisk hverdag, hvor selve undervisning kun udgør halvdelen af ens job. Selvom vi på Vejle Idrætshøjskole efterhånden i flere fag arbejder sammen to og to om forberedelsen, kan man have en fornemmelse af at stå ret alene med sin undervisning.</li>
  <li><strong>Kollegaer lærer at arbejde sammen.</strong> Ved i højere grad at berøre overvejelserne bag undervisningen, kan kollegaerne få større forståelse for hinanden - og måske blive bedre til at arbejde sammen.</li>
  <li><strong>Se de blinde pletter.</strong> I sociale relationer er der altid en række blinde pletter, som en anden måske kan være med til at afdække. En kollega kan være med til at stille spørgsmål til det, man ikke selv ser.</li>
  <li><strong>Undervisningen skal skabe motivationen.</strong> Selvom læring er målet for al undervisning, så er et af de fornemmeste mål på en højskole, at selve undervisningen skal være motiverende i sig selv. Her har vi nemlig ikke eksterne motivationsfaktorer som karakterer og eksamen. Derfor er kollegial supervision en mulighed for at reflektere over og udvikle sin egen praksis, så undervisningen kan blive endnu bedre.</li>
  <li><strong>Samtalemetoderne kan overføres til dagligdagen.</strong> Samtalemetoderne som benyttes har en overførselsværdi til den daglige højskolelærerrolle ved at træne læreren i at lytte, stille igangsættende spørgsmål og få andre mennesker til selv at finde svar og løsninger. Observatøren øver sig altså direkte i noget vedkommende selv kan bruge i sin undervisning og i de samtaler, man har på eleverne.</li>
</ul>

<p>Så hvis det kan passes ind i jeres praksis, er det jo egentlig bare at komme i gang med at blive bedre.</p>

<h2 id="kendetegn-for-kollegial-intervision">Kendetegn for kollegial intervision</h2>

<ul>
  <li><strong>Intention.</strong> Processen skal fremkalde en refleksion over egen undervisning. Undervisningen skal udvikles og forbedres. Det kræver at læreren er klar til forandring, og at læreren har forberedt sig for at afdække, hvilke interessefelter læreren har.</li>
  <li><strong>Metode.</strong> Observation af undervisning og samtale mellem lærere.</li>
  <li><strong>Praktisk organisering.</strong> Systematiske aftaler mellem kolleger styret af metoder, der fremmer refleksionen og fastholder de umiddelbare undervisningserfaringer. Det kræver viden om spørgeteknikker og en systematisk opstilling af processen.</li>
  <li><strong>Værdigrundlag.</strong> Tvangfri samtale mellem ligestillede kollegaer, der vil en fælles udvikling af undervisningen. Det kræver at vi opstiller regler for kollegial etik.</li>
</ul>

<h2 id="perspektiver-på-den-kollegiale-intervision">Perspektiver på den kollegiale intervision</h2>

<p>Det kan være nyttigt at være lidt bevidst om, hvilke perspektiver der kan være på spil, når vi snakker om kollegial intervision. For at skematisere det lidt kan man bruge Wilbers kvadrantmodel.</p>

<p>Kvadrantmodellen fordrer ikke, at man skal tale om noget på en bestemt måde. Den fungerer udelukkende som redskab til at blive opmærksom på de perspektiver den kollegiale intervision kan ses i.</p>

<ul>
  <li><strong>Det vi gør…</strong> Som højskole er man underlagt højskoleloven, og det har sammen med skolens værdigrundlag en betydning for, hvordan man skal drive skole. Teknologien og andre observerbare systemiske forhold hører også til i dette kvadrant.</li>
  <li><strong>Hvorfor vi gør…</strong> I sociale sammenhænge er der en masse ting, man ikke umiddelbart kan observere, men som er de spilleregler der er i de sociale sammenhænge. Den enkelte højskole har en kultur og en mening, som man skal kende og som man ikke stiller spørgsmålstegn ved.</li>
  <li><strong>Hvorfor jeg gør…</strong> Den måde man som menneske agerer på har sit udgangspunkt i nogle indre værdier, som bl.a. er formet af de sociale sammenhænge, man færdes i. Højskolen som ramme er i høj grad med til at forme dette, men man er naturligvis også selv med til at forme højskolen.</li>
  <li><strong>Det jeg gør…</strong> Baseret på sine værdier handler man. Man kan observere adfærden, som i nogen grad kan være med at afsløre nogle af den enkeltes indre tanker, men adfærden er ikke tankerne.</li>
</ul>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/wilbers-kvadrantmodel.png" alt="Wilbers Kvadrantmodel" /><figcaption>
      Figur: Wilbers kvadrantmodel frit efter Tønnesvang og Ovesen (2012)

    </figcaption></figure>

<p>Kvadrantmodellen kan være med til at afdække, hvilket perspektiv vi kigger på tingene på - og den er med til at gøre intervisor opmærksom på, at noget kan vi observere på, mens andet er et fortolkningsperspektiv - en oplevelse hos den enkelte eller en uudtalt kultur.</p>

<p>Hvis refleksionssamtalerne kan åbne op for de forskellige perspektiver og skabe refleksioner i fortolkningsperspektivet, kan det være rigtig frugtbart for den enkelte.
Udgangspunktet: Hvad er den gode underviser for dig?
Det kan være nødvendigt med inspiration, når man vil opstille de observationstemaer, der giver mening for den enkelte lærer. Den første øvelse lærerkollegiet kunne lave var således at besvare spørgsmålet:</p>

<div class="notice">
**Øvelse. Hvad er den gode underviser?**
Alle får nogle post-its og noget at skrive med. Derefter skriver man på sine post-its udsagn ned, som kendetegner den gode underviser. Udsagnene skal være formuleret positivt.
</div>

<p>Denne øvelse kan være en god kickstarter til et intervisionsprojekt. Tanken er ikke, at der skal være enighed i lærerkolleiget, men mere at afdække nogle mulige observationstemaer.</p>

<p>Da vi lavede øvelsen på Vejle Idrætshøjskole, var dette nogle af de udsagn, der for os <strong>kendetegner den gode underviser</strong>:</p>

<ul>
  <li>Kender målgruppen.</li>
  <li>Taler til sin målgruppe.</li>
  <li>Tilrette undervisningen undervejs ift. interessen</li>
  <li>Inddrager eleverne</li>
  <li>Gør stoffet vedkommende og inddrager eksempler</li>
  <li>Skaber et rum med god stemning, tryghed, atmosfære, værdier</li>
  <li>Sørger for at eleverne rent faktisk lærer stoffet</li>
  <li>Motiverer til faget og sagen og læringen for det</li>
  <li>Spille på mange facetter for at alle lærer</li>
  <li>Nærværende - fornemmelse for gruppen</li>
  <li>Velforberedt - og så velforberedt at man kan gribe chancen.</li>
  <li>En god sælger - får dem allesammen til at købe den.</li>
  <li>Bevidsthed om hvorfor - hvad og hvordan.</li>
</ul>

<p>Når man har lavet øvelsen, kunne man lave samle alle udsagnene i forskellige temaer, så den enkelte lærer har noget at blive inspireret af, når man skal tilkendegive fokuspunktet for observationen.</p>

<h2 id="er-du-motiveret-for-forandring">Er du motiveret for forandring?</h2>

<p>Man bliver ikke bare en bedre underviser. Det kræver hårdt arbejde - og at man piller lidt ved de rutiner og det selvfølgelige. Så før forløbet starter er det nødvendigt at kunne svare bekræftende på to spørgsmål:</p>

<ul>
  <li>Har du lyst til at blive en god underviser?</li>
  <li>Har du lyst til at arbejde med at blive bedre? Hvor meget har du lyst til at gå ind i det?</li>
</ul>

<p>Edgar Schein og Kurt Lewin taler om, at man skal unfreeze for at være motiveret for forandring. Kun når man er tøet op, kan man lave en forandring, som man slutter med at refreeze igen.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/schein-unfreeze-refreeze.png" alt="Unfreezing og Refreezing" /><figcaption>
      Edgar Schein og Kurt Lewin om Unfreezing og Refreezing

    </figcaption></figure>

<p>Unfreezing behøver ikke være på hele sin undervisningspraksis, men det kan være begrænsede nedslagspunkter. Men derfor kan der sagtens være perioder i ens (højskole)liv, hvor det ikke lige passer ind, at der skal ske store forandringer, og man skal rokke ved sin undervisningspraksis. Overvej derfor godt om det er et godt tidspunkt nu at investere ekstra tid og energi i at deltage i projektet.</p>

<h2 id="hvordan-skal-intervision-foregå---og-hvilke-roller-deltager">Hvordan skal intervision foregå - og hvilke roller deltager?</h2>

<h3 id="parvis-sådan-foregik-supervisionen-på-vejle-idrætshøjskole">Parvis: Sådan foregik supervisionen på Vejle Idrætshøjskole</h3>

<p>På Vejle Idrætshøjskole valgte vi at starte vores projekt med at være to sammen i vores supervisionsprojekt.</p>

<p>Vi havde en fokusperson og en observatør - og udgangspunktet for de to roller var nogenlunde som i figuren nedenunder.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/parvis-kollegial-supervision.png" alt="Parvis kollegial supervision" /><figcaption>
      Figur: Første forsøg med kollegial supervision på Vejle Idrætshøjskole

    </figcaption></figure>

<h3 id="tre-sammen-et-andet-forslag-til-kollegial-supervision">Tre sammen: Et andet forslag til kollegial supervision</h3>

<p>Andersen og Peterson (1995) plæderer for, at tre roller sammen kan skabe det bedste supervisionsforløb. Med Sidsel Winther har vi også præciseret rollerne i det følgende. I begge intervisionsomgange var vi på Vejle Idrætshøjskole sammen parvis og fulgte rollerne, som beskrevet under fokuspersonen og observatøren.</p>

<h4 id="fokusperson">Fokusperson</h4>

<ul>
  <li>Underviser og bliver observeret og er i fokus i dialogen.</li>
  <li>Formulerer arbejdspunkter. Fokuspersonen har lavet en konkret formulering af hvilke arbejdspunkter vedkommende ønsker at undersøge i intervisionen.</li>
  <li>Fokuspersonen starter samtalen med at fortælle om, hvordan vedkommende oplevede den observede undervisning ift. det valgte udgangspunkt.</li>
</ul>

<h4 id="observatør-og-interviewer">Observatør og interviewer</h4>

<ul>
  <li>Observerer undervisningen.</li>
  <li>Skriver konkrete episoder ned. Det kan danne udgangspunkt for spørgsmål senere, og hjælpe fokuspersonen til selv at huske alle episoderne.</li>
  <li>Stiller spørgsmål til fokuspersonen på baggrund af sine observationer.</li>
  <li>Fungerer som spejl og hjælper fokuspersonen med at opdage nye perspektiver, som kan åbne op for ny læring om egen praksis.</li>
  <li>Benytter aktiv lytning og stiller åbne konkrete spørgsmål.</li>
</ul>

<h4 id="mediator">Mediator</h4>

<ul>
  <li>Styrer tiden og sætter rammen op for samtalen.</li>
  <li>Er uhøflig for at være høflig. Stopper samtalen hvis intervieweren begynder at kritisere, give gode råd eller dominere samtalen.</li>
  <li>Skriver konkrete spørgsmål ned. Så det kan danne udgangspunkt for tilbagemeldingen bagefter.</li>
  <li>Giver tilbagemelding på, hvad der var væsentligt for fokuspersonen. Fx nøgleord undervejs, eller hvad vedkommende synes at være mest optaget af? Fx “Jeg hørte, at du var optaget af…”</li>
  <li>Giver feedback til intervieweren. Hvor så samtalen ud til at fungere godt? Hvornår var der refleksion og nye perspektiver? Peg gerne på konkrete spørgsmål.</li>
</ul>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/struktur-kollegial-intervision.png" alt="Struktur på kollegial supervision og intervision" /><figcaption>
      Figur: Struktur på samtalen for kollegial intervision (Andersen og Peterson 1995)

    </figcaption></figure>

<p>Ud fra de tre roller kunne samtalen tænkes at forløbe nogenlunde som skitseret i figuren nedenunder:</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/kollegial-intervision-samtale-forloeb.png" alt="Kollegial intervisionssamtale" /><figcaption>
      Figur: Den kollegiale intervisionssamtales forløb

    </figcaption></figure>

<p>Den ret præcise struktur kan være god for at sikre sig, at intervisionen ikke bliver evaluerende og vurderende. Vær derfor særligt opmærksom på Wilbers kvadrantmodel og den gode struktur i samtalen.</p>

<p>Hvis det er praktisk muligt kan mediatoren være en god ide af tre grunde:</p>

<ul>
  <li>Mediatoren sikrer ligeværdighed i samtalen</li>
  <li>Mediatoren kan måske se nogle mønstre hos fokuspersonen, som de ikke selv opdager i samtalen</li>
  <li>Mediatoren sikrer læring hos intervieweren også ift. at blive bedre til aktiv lytning.</li>
</ul>

<h2 id="fokusperson-forbereder-arbejdspunkter">Fokusperson forbereder arbejdspunkter</h2>

<p>Kollegial intervision kan være et redskab i en pædagogisk udviklingsproces. Læreren skal selv sætte dagsordenen for, hvad der skal observeres på og hvad erkendelserne skal bruges til. Kollegial intervision handler ikke om at vurdere hinanden, men hjælpe hinanden med at se muligheder og faldgruber, der gemmer sig i den pædagogiske praksis (Andersen og Peterson 1995, side 9).</p>

<p>For at læreren kan sætte dagsorden kræver det et fornuftigt forarbejde, hvor læreren gør sig overvejelser om nutiden og fremtiden.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/nutid-og-fremtid-supervision.png" alt="kollegial intervision" /><figcaption>
      Figur: Baseret på Andersen og Peterson (1995, side 6)

    </figcaption></figure>

<h2 id="aktiv-lytning-skaber-forståelse">Aktiv lytning skaber forståelse</h2>

<p>Hvis man på forhånd har besluttet sig for, hvad der er god undervisning, så kan man ikke lytte til den anden. Det handler om at få den anden til at overveje, hvad det er for en undervisning man planlægger.</p>

<p>Vores opfattelse af en situation er betinget af vores perspektiv. Intervieweren skal invitere fokuspersonen rundt i perspektiverne i rummet.</p>

<p>Gå over “broen” til den andens verden. Man er i hver sin verden. Man skal gå på besøg hos den anden uden at tage alt mulig med sig. Man medbringer gaven at man vil lytte.
Spørgsmålene skal invitere til at åbne ideer.</p>

<p>Man skal inviteres ind i et rum, hvor man prøver at se på, hvad man gør, og hvad man kunne gøre anderledes.</p>

<blockquote>
  <p>“Tro derfor aldrig, at du kan sige til den du vejleder, at ‘jeg ved præcis hvordan du har det’ - for det gør du nemlig ikke.”</p>
</blockquote>

<p>— <cite>Handal og Lauvås</cite></p>

<p>Forskellige mennesker har forskellige perspektiver. Tag fx historien om seks blinde mænd og elefanten. Du kan se historien i dette Youtube-klip.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="iBqgr5xZLz0">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=iBqgr5xZLz0" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/iBqgr5xZLz0/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Kollegial Supervision - bliv bedre sammen" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<p>De har hver især et gæt på, hvad de rører ved alt efter, hvor de har fået fat i elefanten. Vores værdier kan være forskellige, vi kan have forskellige holdninger til den gode undervisning.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/6-blind-men-elephant.png" alt="6 blinde mænd og en elefant" /><figcaption>
      Figur: 6 blinde mænd og elefanten. Kilde: <a href="https://openclipart.org/detail/254259/reality-conundrum" rel="nofollow noopener">openclipart.org</a>

    </figcaption></figure>

<p>Det kan (måske skal) føles kunstigt i den tid, man som interviewer sidder og spørger. Det er en anden samtale end vi plejer at lave. En anden måde at tale på end normalt.</p>

<h2 id="metode-lytning-og-lytteniveauer">Metode: Lytning og lytteniveauer</h2>

<p>I intervisionssamtalen skal man forsøge at lytte uden forforståelse. Det kræver en masse øvelse at lægge sine erfaringer, viden, gode råd, egne oplevelser fra sig. Den reflekterende samtale går ud på, at få den observerede til at reflektere over egen praksis. Det betyder, at supervisors vigtigste opgave er at skabe refleksion.</p>

<p>Præmissen er at vi kun kan være med til at skabe refleksion, hvis vi nysgerrigt går på opdagelse i undervisningspraksis og lytte empatisk og fokuseret til det, der bliver sagt. I figuren nedenunder er det altså at lytte på mindst niveau 2 - og spørgsmålene skal stimulere den andens dialog med sig selv og omverden.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/carl-rogers-teori-u-lytteniveauer.png" alt="teori U og Carl Rogers lytteniveauer" /><figcaption>
      Figur: Teori U sammensat med Carl Rogers’ lytteniveauer

    </figcaption></figure>

<p>I praksis er det vanskeligt hele tiden at lytte empatisk og fokuseret. Så snart man som supervisor fornemmer, at man søger efter noget bestemt eller begynder at vurdere svarene undervejs, skal man finde tilbage virkelig at lytte efter, hvad der er på spil hos den superviserede. Det kan være, at det kræver en kort pause.</p>

<p>Det kan være vanskeligt at fralægge sig sine egne meninger og erfaringer, når man har udgangspunkt i samme erfaringsfelt. Hvis intervieweren oplever, at vedkommende gentagne gange fanger sig i at lytte på niveau 1, så kan det være, at en pause er en god ide.</p>

<h2 id="hvordan-stiller-jeg-spørgsmålene">Hvordan stiller jeg spørgsmålene?</h2>

<p>Med udgangspunkt i Karl Tomm kan man tale om en spørgecirkel, som kan være en støtte, når man er interviewer. Spørgscirklen ser sådan her ud:</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/karl-tomm-spoergecirkel.png" alt="Karl Tomm spørgecirkel" /><figcaption>
      Figur: Frit efter Karl Tomm

    </figcaption></figure>

<p>Spørgsmål kan altså være lineære eller cirkulære. De kan orientere sig mod fortiden eller mod fremtiden. Man kan med fordel benytte sig af spørgsmål fra alle delene af spørgecirklen.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/supervision/karl-tomm-spoergecirkel-eksempler.png" alt="eksempler på spørgsmål fra Karl Tomms spørgecirkel" /><figcaption>
      Figur: Eksempler på typer spørgsmål i de forskellige felter i spørgecirklen

    </figcaption></figure>

<div class="notice">
  <p><strong>Øvelse. Giv eksempler på spørgsmål i de forskellige felter?</strong>
Skriv spørgsmål ned der relaterer sig til de forskellige felter i spørgecirklen.</p>
</div>

<p>Bevæbnet med spørgecirklen husker man også at fokusere på de cirkulære spørgsmål, som typisk kan skabe øget forståelse for fortolkningsperspektiverne i Wilbers kvadrantmodel og som i højere grad inviterer til at gå på opdagelse og sætte gang i refleksionen.</p>

<h2 id="eksempler-på-intervisionssamtaler">Eksempler på intervisionssamtaler</h2>

<h3 id="lytteniveau-1-de-gode-råd">Lytteniveau 1: De gode råd</h3>

<p>Den følgende interviewer lytter på lytteniveau 1. Inden man har øvet sig, så kan det sagtens være den måde, man griber tingene an på i starten.</p>

<p><em>Fokuspersonen</em>: Jeg ved ikke hvordan jeg skal få dem til at komme til tiden. Igen idag kom nogle slentrende op ad gangen, selvom vi var startet.</p>

<p><em>Interviewer</em>: Ja, det lagde jeg godt mærke til. Det var irriterende. Jeg låser altid døren, når timen starter. Det synes jeg virker godt.</p>

<p>Vi har hele tiden en opfattelse af, hvad der foregår. Man får en masse råd hele tiden. Omkring spisebordet. På lærerværelserne. Hvordan plejer du at lytte til elever og kolleger.</p>

<h3 id="lytteniveau-2-at-invitere-den-anden-ind">Lytteniveau 2: At invitere den anden ind</h3>

<p><em>Fokuspersonen</em>: Mit arbejdspunkt er, om jeg fanger eleverne? Jeg synes det virkede som om nogle af dem var lidt fraværende, da der var gået lidt tid?</p>

<p><em>Interviewer</em>: Hvordan var de fraværende?</p>

<p><em>Fokuspersonen</em>: En kiggede ud af vinduet. En anden skulle pludselig på toilet. Og så var der to, der kiggede på deres computer.</p>

<p><em>Interviewer</em>: Hvordan havde du det med det?</p>

<p><em>Fokusperson</em>: Jeg synes det var irriterende. Men jeg gjorde ikke rigtig noget ved det.</p>

<p><em>Interviewer</em>: Hvis du skulle se undervisningen fra deres perspektiv, hvad ville du så tænke?</p>

<p><em>Fokusperson</em>: Ja, de så ud til, at det var lidt kedeligt.</p>

<p><em>Interviewer</em>: Hvad skal der til for, at de også bliver fanget af undervisningen? Hvad kan du gøre?</p>

<p><em>Fokusperson</em>: Så kunne jeg stille nogle flere spørgsmål.</p>

<p><em>Interviewer</em>: Hvad tror du, der vil ske, hvis du gjorde det?</p>

<h2 id="køreplan-for-intervisionsprocessen">Køreplan for intervisionsprocessen</h2>

<ul>
  <li>Fokuspersonen bestemmer et fokuspunkt, som observatøren skal observeres på.</li>
  <li>Observatøren overværer undervisningen og tager meget konkrete noter i ft. det valgte fokuspunkt.</li>
  <li>Noterne bruges efterfølgende i intervisionssamtalen til at stille spørgsmål i ft. det valgte fokuspunkt.</li>
</ul>

<h2 id="supervisionssamtalens-struktur">Supervisionssamtalens struktur</h2>

<h3 id="opfølgning-fra-sidste-møde-5-minutter">Opfølgning fra sidste møde (5 minutter)</h3>

<p>Tilbagemelding fra sidste mødes fokusperson. Fx hvis vedkommende har ændret noget i sin undervisning efter intervisionen?</p>

<h3 id="supervisionssamtale-35-minutter">Supervisionssamtale (35 minutter)</h3>

<ul>
  <li>Fokuspersonen (underviseren) starter med egne iagttagelser om fokuspunktet</li>
  <li>Observatør/Interviewer bidrager med sine observationer og spørgsmål baseret på observationer</li>
</ul>

<p><strong>Fokuspersonen</strong> (10 min ud af de 35 min) stiller nu spørgsmål til interviewer. Der kan stilles spørgsmål om alt, hvad fokuspersonen er nysgerrig på ift. egen undervisning/vejledning, fx om hvad observatøren så i en specifik situation, hvad observatøren oplevede/observerede osv.
Feedback fra mediator (10 minutter)</p>

<p><strong>Mediator</strong> har noteret observationer under samtalen, der bruges som udgangspunkt for feedback.</p>

<ul>
  <li>giver en kort tilbagemelding på, hvad mediator hørte var væsentligt for fokuspersonen. Det kan fx være i form af nøgleord. Nøgleord er ord, som vedkommende har været optaget af og måske sagt flere gange undervejs i samtalen. Sig fx: ”Jeg hørte, at du var optaget af….”. Brug fokuspersonens egne ord i din tilbagemelding - i det omfang det er muligt.</li>
  <li>giver feedback til intervieweren. Mediatoren fortæller hvor han/hun synes samtalen så ud til at fungere godt = der hvor, der så ud til at blive skabt nye perspektiver og/eller bevægelse hos fokuspersonen. Peger på konkrete spørgsmål som intervieweren stillede, som så ud til at føre til nye tanker/ideer/perspektiver.</li>
</ul>

<h3 id="samlet-dialog-om-tema">Samlet dialog om tema</h3>

<p>Samlet dialog om det valgte tema, herunder gode råd og ideer (10 minutter)</p>

<h3 id="næste-aftale">Næste aftale</h3>

<p>Næste aftale</p>

<p>Alle kan bede om time-out undervejs i samtalen!</p>

<h2 id="konklusion">Konklusion</h2>

<p>Alle lærerne har været enige om, at det har været givtigt at være igennem et forløb med kollegial intervision.</p>

<p><button type="button" class="btn btn--large btn--lead kollegial-supervision-rapport">Download rapporten »</button></p>

<h3 id="udbytte-i-hovedtræk">Udbytte i hovedtræk</h3>

<h4 id="at-blive-superviseret">At blive superviseret</h4>

<ul>
  <li>Større indsigt i min egen undervisning ved at blive stillet nysgerrige spørgsmål. Man ser nye muligheder og sin undervisning fra forskellige vinkler.</li>
  <li>Få nye ideer til ændring af praksis og metode gennem samspillet med kollegaen</li>
  <li>Større afklaring omkring fokuspunkter i min undervisning - og hvorfor de betyder noget.</li>
</ul>

<h4 id="at-observere-andre">At observere andre</h4>

<ul>
  <li>Inspiration og kreative ideer, som jeg kan bruge i min egen undervisning.</li>
  <li>Refleksion, mulighed for spørgsmål som hvorfor og hvordan.</li>
  <li>Se eleven i et andet miljø - og se hvilken indvirkning det har på eleven</li>
  <li>Indblik i kollegaens arbejdsforhold, metode</li>
  <li>At samtale efter undervisningen</li>
  <li>At dele synspunkter på, hvad god undervisning er</li>
  <li>At få større forståelse for hinandens arbejdsområder</li>
</ul>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Evaluering&quot;]" /><category term="evaluering" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Er du interesseret i at blive klogere på din egen praksis? Kollegial supervision eller intervision er en måde for ligestillede kollegaer at bearbejde deres egen undervisning på.]]></summary></entry><entry><title type="html">Most Significant Change - evaluering gennem historier</title><link href="https://www.teambuilder.dk/most-significant-change-metoden/" rel="alternate" type="text/html" title="Most Significant Change - evaluering gennem historier" /><published>2022-06-20T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-20T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/most-significant-change</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/most-significant-change-metoden/"><![CDATA[<p>‘Most significant change’ er en evalueringsmetode udviklet til at overvåge og evaluere programmer inden for udviklingsverden, hvor formålet er at skabe sociale ændringer.</p>

<p>Most Significant Change er både en tilgang og en metode. MSC defineres generelt som en participatorisk, systematisk indsamling og fortolkning af historier om betydningsfulde forandringer.</p>

<p>Som monitoreringstilgang eller form er MSC kendetegnet ved, at der ikke bruges kvantitative indikatorer, men alene er en kvalitativ tilgang til monitorering. Igennem processer med mere subjektive vurderinger kan MSC bidrage til læring i <a href="/projekt-og-projektfaser/">projektforløbet</a> såvel som til <a href="/evaluering/">evaluering</a>, hvor den ofte kombineres med andre mere objektive, målbare metoder.</p>

<p>Som metode er MSC baseret på dialog og historiefortælling. Formålet er at facilitere forbedringer af et projekt eller en kapacitetsudviklingsproces ved at dreje arbejdet i en eksplicit værdibaseret retning (subjektiv, kvalitativ) i stedet for en log-frame-baseret retning, hvor vægten lægges på det objektive og kvantitative. Fortællingen er altså central og søger at indkredse svar på centrale spørgsmål om forandring: hvem gjorde hvad, hvornår og hvorfor – inkl. hvorfor det hændte opleves som betydningsfuldt?</p>

<p><button type="button" class="btn btn--large btn--lead msc-rapport">Download rapporten »</button></p>

<h2 id="hvad-er-most-significant-change-metoden">Hvad er Most Significant Change-metoden?</h2>

<p>Most Significant Change-metoden er en kvalitativ tilgang til at evaluere effekten af udviklingsprojekter. Metoden er er udviklet af <a href="https://www.researchgate.net/publication/275409002_The_%27Most_Significant_Change%27_MSC_Technique_A_Guide_to_Its_Use">Rick Davies og Jess Dart</a>.</p>

<p>På feltniveauet samles en række forskellige betydningsfulde historier efter forudbestemt skabelon. Udvalgte interessenter i projektet udvælger systematisk blandt disse historier, hvilken historie der er mest betydningsfuld gennem dybtgående diskussioner og argumenter. De udvalgte historier bringes videre til næste niveau, hvor samme proces gentages, indtil projektet har den mest betydningsfulde historie.</p>

<p>Projektets impact findes således på baggrund af historierne - og ikke på baggrund af foruddefinerede indikatorer. Metoden kan illustreres med følgende grafik:</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/blog/most-significant-change.gif" alt="Illustration af most significant change" /><figcaption>
      Illustration af Most Significant Change-metoden

    </figcaption></figure>

<p>Metoden er frit tilgængelig for alle, og man behøver ikke sætte sig ind i teorien bag metoden for at kunne bruge den i praksis (Davies et al 2005). Jeg vil derfor nøjes med at beskrive fremgangsmåden bag metoden.</p>

<p>I denne Youtube-video kan du se Jess Dart forklare metoden.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="u7Da9DGEEWk">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=u7Da9DGEEWk" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/u7Da9DGEEWk/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Most Significant Change - evaluering gennem historier" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h2 id="msc---trin-for-trin">MSC - trin for trin</h2>

<p>En fuld implementering af MSC kan gennemløbe disse faser. De tre faser markeret med (*) er helt centrale i processen og kan aldrig udelades, mens de resterende faser kommer mere an på projektet. Du kan kigge på de enkelte faser og vurdere dem i forhold til dit reelle projekt.</p>

<h3 id="1-skabe-interesse">1. Skabe interesse</h3>

<p>For at få nogle ordentlige svar skal både elever og lærere være med på, at metoden er god.</p>

<h3 id="2-definere-domæner">2. Definere domæner</h3>

<p>Domænerne skal være bredt defineret, som fx ændringer i dit liv, noget du ikke havde tænkt på før. Domænerne skal netop ikke være stringente indikatorer, fordi selve historieopbygningen gerne skulle bringe uventede perspektiver.</p>

<h3 id="3-definere-perioden">3. Definere perioden</h3>

<p>I en højskolesammenhæng vil det ofte følge et højskolehold. På Vejle Idrætshøjskole har vi imidlertid fire start-datoer på et år, og man kan slutte sit ophold tre gange. I dette projekt har vi valgt at bruge MSC som en evalueringsmetode med elever, der har været elever på efterårsholdet 2014. Nogle af eleverne stopper til jul og andre fortsætter ind i det nye år.</p>

<h3 id="4-samle-significant-change-sc-historier-">4. Samle Significant Change (SC) historier (*)</h3>

<p>Der skal være en god struktur på, hvordan historierne samles, så det ikke bliver en for styr byrde, men i stedet bliver set som noget væsentligt for skolernes udvikling. Vi vil både forsøge, at lærere på vores teams samler historier, men også at eleverne samler historier om hinanden.</p>

<h3 id="5-vælge-de-mest-signifikante-historier-">5. Vælge de mest signifikante historier (*)</h3>

<p>Historierne bliver analyseret og filtreret op gennem organisationen. Hvert led i organisationen vælger ud fra de historier leddet under har sendt videre. Udvælgelsesprocessen må helst ikke være styret på forhånd. Diskussionen om historierne skal helst bære hvordan de bliver udvalgt. Det er væsentligt at diskussionerne og argumenterne føres hen i næste udvælgelsesproces også.</p>

<h3 id="6-feedback-på-udvælgelsesprocessen-">6. Feedback på udvælgelsesprocessen (*)</h3>

<p>De mest signifikante historier sendes videre op i systemet med argumenterne vedhæftet. Udvægelsen af historierne skal være transparent. Diskussionerne og argumenterne skal være det drivende i processen.</p>

<h3 id="7-dokumentering">7. Dokumentering</h3>

<p>Der laves et dokument med historierne og begrundelserne for valget af historierne. Dette dokument får de andre led i processen lov til at læse og kommentere på.</p>

<h3 id="8-verificering-af-historierne">8. Verificering af historierne</h3>

<p>I udviklingssammenhænge kan det være nødvendigt at verificere historierne.</p>

<h3 id="9-kvantificering-af-historierne">9. Kvantificering af historierne</h3>

<p>Kan man med spørgsmålene eller antallet af historier, der omhandler det samme lave en eller anden form for kvantificering?</p>

<h3 id="10-sekundær-analyse-og-meta-overvågning">10. Sekundær analyse og meta-overvågning</h3>

<h3 id="11-revidering-af-systemet">11. Revidering af systemet</h3>

<p>Det er hele tiden nødvendigt at tilpasse processen, indtil man finder noget alle kan være med til.</p>

<h2 id="hvorfor-bruge-metoden-most-significant-change">Hvorfor bruge metoden Most Significant Change?</h2>

<p><a href="https://www.researchgate.net/publication/275409002_The_%27Most_Significant_Change%27_MSC_Technique_A_Guide_to_Its_Use">Rick Davies og Jess Dart</a> beskriver følgende grunde til, at Most Significant Change-metoden kan være et godt valg til at arbejde med projektmonitoriering og evaluering.</p>

<blockquote>
  <ol>
    <li>It is a good means of identifying unexpected changes.</li>
    <li>It is a good way to clearly identify the values that prevail in an organisation and to have a practical discussion about which of those values are the most important. This happens when people think through and discuss which of the SCs is the most significant. This can happen at all levels of the organisation.</li>
    <li>It is a participatory form of monitoring that requires no special professional skills. Compared to other monitoring approaches, it is easy to communicate across cultures. There is no need to explain what an indicator is. Everyone can tell stories about events they think were important.</li>
    <li>It encourages analysis as well as data collection because people have to explain why they believe one change is more important than another.</li>
    <li>It can build staff capacity in analysing data and conceptualising impact.</li>
    <li>It can deliver a rich picture of what is happening, rather than an overly simplified picture where organisational, social and economic developments are reduced to a single number.</li>
    <li>It can be used to monitor and evaluate bottom-up initiatives that do not have predefined outcomes against which to evaluate.</li>
  </ol>
</blockquote>

<h2 id="hvordan-kan-man-bruge-most-significant-change-metoden">Hvordan kan man bruge Most Significant Change-metoden?</h2>

<p>MSC består i sin fulde version af 10 trin, som er skitseret ovenfor. Du kan også vælge at anvende MSC som metode til monitorering på udvalgte stadier i eksempelvis en kapacitetsudviklingsproces – altså uden at gøre MSC til overordnede tilgang til monitorering i kapacitetsudviklingsinitiativet.</p>

<p>En light-version af MSC vil typisk bestå af følgende trin:</p>

<ol>
  <li>Definition af ”forandrings-domænet”, altså indkredsning af det område man ønsker at undersøge forandring;</li>
  <li>Formulering af spørgsmål, som skal afdække forandringens karakteristika;</li>
  <li>Beskrivelse af hvad der skete, og hvorfor forandringen er betydningsfuld.</li>
</ol>

<p>Vi har valgt at bruge evalueringsmetoden på Vejle Idrætshøjskole, hvor det er en god måde at få eleverne til at dele de ting, som de har lagt særligt mærke til. Hvis du er interesseret i at læse mere om Most Significant Change, så kan du se hvordan vi har brugt metoden på højskolen i denne rapport.</p>

<p><button type="button" class="btn btn--large btn--lead msc-rapport">Download rapporten »</button></p>

<h2 id="konklusion">Konklusion</h2>

<p>Som metode er MSC baseret på dialog og historiefortælling. Formålet er at facilitere forbedringer af et projekt eller en kapacitetsudviklingsproces ved at dreje arbejdet i en eksplicit værdibaseret retning (subjektiv, kvalitativ). Forandringsfortællingen er central og søger at indkredse svar på centrale
spørgsmål om forandring: hvem gjorde hvad, hvornår og hvorfor – inkl. hvorfor det hændte/forandringen opleves som betydningsfuldt.</p>

<p>MSC består i sin fulde version af 10 trin, men man kan også vælge at anvende MSC som metode til monitorering på udvalgte stadier i eksempelvis en kapacitetsudviklingsproces. En light-version af MSC vil typisk bestå af følgende trin:</p>

<ol>
  <li>Definition af ”forandrings-domænet”, altså indkredsning af det område man ønsker at undersøge forandring;</li>
  <li>Formulering af spørgsmål, som skal afdække forandringens karakteristika;</li>
  <li>Beskrivelse af hvad der skete, og hvorfor forandringen er betydningsfuld.</li>
</ol>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Evaluering&quot;]" /><category term="evaluering" /><category term="featured" /><summary type="html"><![CDATA[Skal du lave en hemmelig opgave med koder? Koder er en sjov måde at sende hemmelige beskeder på eller lave forskellige opgaver med.]]></summary></entry><entry><title type="html">Binære koder</title><link href="https://www.teambuilder.dk/koder/binaer-kode/" rel="alternate" type="text/html" title="Binære koder" /><published>2022-06-10T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-23T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/koder/koder-binaere-tal</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/koder/binaer-kode/"><![CDATA[<p>Binær kode er et system til digital information, der bruger to symboler, normalt 0 og 1, til at repræsentere data. Det anvendes i mange elektroniske apparater, herunder computere, og er grundlaget for al moderne digital kommunikation.</p>

<p>Binær kode kan repræsenteres på forskellige måder, herunder binære tal, oktaltal og hexadecimale tal. Det kan også repræsenteres i ASCII-kode, som er den standardkode, der anvendes til informationsudveksling mellem computere.</p>

<p>Binær kode bruges ofte til at repræsentere instruktioner eller data i et computerprogram. Den bruges også til at kode tekst og andre data på en måde, der kan læses af mennesker og maskiner.</p>

<h2 id="hvad-er-binær-kode-og-binære-tal">Hvad er binær kode og binære tal?</h2>

<p>Udtrykket “binær kode” henviser generelt til ethvert system af digital information, der anvender to symboler, normalt 0 og 1, til at repræsentere data. Udtrykket bruges også mere specifikt til at henvise til visse typer digital information, fx computerprogrammer eller tekstfiler.</p>

<h2 id="hvordan-kan-jeg-bruge-binære-tal-som-kode">Hvordan kan jeg bruge binære tal som kode?</h2>

<p>Binær kode kan bruges til at repræsentere instruktioner eller data i et computerprogram. Den bruges også til at kode tekst og andre data på en måde, der kan læses af mennesker og maskiner.</p>

<h2 id="hvordan-ser-binær-kode-ud">Hvordan ser binær kode ud?</h2>

<figure class=" ">
  
    
      <a href="https://simplecode.dk/wp-content/uploads/2020/04/ASCII-tabel2.svg">
          <img src="https://simplecode.dk/wp-content/uploads/2020/04/ASCII-tabel2.svg" alt="Binær kode og binære tal" />
      </a>
    
  
  
    <figcaption>Sådan her ser binær kode ud
</figcaption>
  
</figure>

<p>Hvis du vil hjælpe med at udvide denne artikel, så skriv til .</p>

<h2 id="hvordan-løser-du-binær-kode">Hvordan løser du binær kode?</h2>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="sABHBIZd9Hk">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=sABHBIZd9Hk" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/sABHBIZd9Hk/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Binære koder" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Koder&quot;]" /><category term="koder" /><summary type="html"><![CDATA[Binær kode er et system til digital information, der bruger to symboler, normalt 0 og 1, til at repræsentere data.]]></summary></entry><entry><title type="html">Blindskrift</title><link href="https://www.teambuilder.dk/koder/blindskrift/" rel="alternate" type="text/html" title="Blindskrift" /><published>2022-06-10T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-23T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/koder/koder-blindskrift</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/koder/blindskrift/"><![CDATA[<p>Blindskrift eller <em>Braille</em> er et system af forhøjede prikker, som kan læses med fingrene af blinde eller svagtseende personer.</p>

<p>Braille er ikke et sprog, men snarere en <a href="/koder/">kode</a>, hvormed mange sprog kan skrives og læses.</p>

<h2 id="hvad-er-blindskrift">Hvad er blindskrift?</h2>

<p>Braille er et system af forhøjede prikker, som kør det muligt for blinde og svagtseende at læse med fingrene. Blinde kan mærke på placeringen af store eller små prikker, hvilket bogstav i alfabetet, der er tale om.</p>

<p>Derfor kan braille også let bruges som et kodesystem, som ikke umiddelbart let kan dechifreres uden kendskab til nøglen.</p>

<figure class=""><img src="/assets/images/koder/blindskrift-braille-punktskrift.webp" alt="" /><figcaption>
      Blindskrift, punktskrift eller Braille. Kært barn har mange navne. Kilde: <a href="https://www.perkins.org/how-the-braille-alphabet-works/">www.perkins.org</a>

    </figcaption></figure>

<h2 id="blindskrift-kan-bruges-som-kode">Blindskrift kan bruges som kode</h2>

<p>Da blindskrift er et system af forhøjede prikker, kan det nemt bruges som en kode. Det betyder, at det kan bruges til at skrive koder for f.eks. tal ned, som så kan læses af personer, der kender koden.</p>

<p>Hvis du hurtigt vil lave din egen punktskriftkode, så kan du bruge <a href="https://kodemaskinen.dk">kodemaskinen.dk</a>.</p>

<h2 id="hvordan-løser-du-punktskrift-kode">Hvordan løser du punktskrift-kode?</h2>

<p>Der er to måder at løse punktskriftkoden på. Den første er ved at bruge et braille-alfabetskema, som viser placeringen af prikkerne for hvert bogstav i alfabetet.</p>

<p>Den anden måde er at bruge en braille-dekoder, som er en maskine, der kan læse braille og oversætte det til talte ord eller skrevet tekst.</p>

<p>Her er et eksempel på en kode skrevet i punktskrift:</p>

<p><img src="/assets/images/koder/blindskrift/blind_s.gif" alt="" /> <img src="/assets/images/koder/blindskrift/blind_e.gif" alt="" /> <img src="/assets/images/koder/blindskrift/blind_j.gif" alt="" /> <img src="/assets/images/koder/blindskrift/blind_t.gif" alt="" /></p>

<p>Nu skal du have fat i din kodeløser til blindskrift. Du kan kigge på billedet ovenfor, og så kan du forsøge at finde de samme punktmønstre på billedet.</p>

<p>Du kan prøve at løse ovenstående kode selv - eller du kan se mere om, hvordan du løser opgaven i denne video:</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="sELzwKwvCjs">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=sELzwKwvCjs" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/sELzwKwvCjs/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Blindskrift" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h2 id="konklusion">Konklusion</h2>

<p>Punktskrift er et system af forhøjede prikker, som blinde og svagtseende mennesker bruger til at læse med fingrene. Braille kan bruges som en kode. Hvis du gerne vil lære om andre måder at skrive noget hemmeligt på, så tjek vores <a href="/koder/">oversigt over koder</a>.</p>

<h2 id="ofte-stillede-spørgsmål">Ofte stillede spørgsmål</h2>

<h3>Hvem opfandt Braille?</h3>
<p>Braillesystemet blev opfundet i 1821 af Louis Braille, en fransk teenager, der blev blind som barn som følge af en øjenskade.</p>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Koder&quot;]" /><category term="koder" /><summary type="html"><![CDATA[Blindskrift eller Braille er et system af forhøjede prikker, som kan læses med fingrene af blinde eller svagtseende personer. Braille er ikke et sprog, men snarere en kode, hvormed mange sprog kan skrives og læses.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dancing men-koden</title><link href="https://www.teambuilder.dk/koder/dancing-men/" rel="alternate" type="text/html" title="Dancing men-koden" /><published>2022-06-10T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-23T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/koder/koder-dancing-men</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/koder/dancing-men/"><![CDATA[<p>Kun få mennesker ved, at Dancing Men-koden blev brugt af Sherlock Holmes til at kommunikere med Dr. Watson. Det er et simpelt erstatningsciffer, hvor hvert bogstav i alfabetet repræsenteres af et andet symbol.</p>

<p><a href="/koder/">Koden</a> blev første gang brugt i Arthur Conan Doyles novelle “The Adventure of Silver Blaze” og senere i romanen “The Valley of Fear”.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="APbcbdjWG-E">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=APbcbdjWG-E" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/APbcbdjWG-E/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Dancing men-koden" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h2 id="hvad-er-dancing-men">Hvad er Dancing men?</h2>

<p>Dancing men er en kode, som Sherlock Holmes bruger til at kommunikere med Dr. Watson. Dancing men er tændstikmænd, der står i forskellige positioner. De unikke positioner for tændstikmændene svarer til et bogstav eller et tal.</p>

<figure class=""><img src="https://lh4.googleusercontent.com/-r1onWt_9BsA/VMT9wrfRsII/AAAAAAAAK1c/uJfxtwQzjlY/s800/2015-01-25%252007.57.30.png" alt="dancing men koden" /><figcaption>
      Tændstikmændene fra dancing men

    </figcaption></figure>

<h2 id="hvordan-løser-man-dancing-men-koden">Hvordan løser man dancing men koden?</h2>

<p>Det første skridt er at finde ud af, hvilket symbol der repræsenterer hvilket bogstav. Dette kan gøres ved at se på de mest almindelige bogstaver i koden og sammenligne dem med de mest almindelige bogstaver i det engelske sprog.</p>

<p>Du kan bruge nøglen til dancing men, som du kan se ovenover.</p>

<p>Hvis du skal skrive nye ord med dancing men, så sætter man et flag i figurens hånd. Du kan se nogle eksempler her:</p>

<figure class=""><img src="https://www.arthur-conan-doyle.com/images/6/68/Dancing-men-cypher-come-here-at-once.jpg" alt="dancing men kodeeksempel" /><figcaption>
      COME HERE AT ONCE

    </figcaption></figure>

<p>I denne video kan ud se, hvordan du løser dancing men-koden.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="oKMAiIL_1V8">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=oKMAiIL_1V8" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/oKMAiIL_1V8/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Dancing men-koden" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Koder&quot;]" /><category term="koder" /><summary type="html"><![CDATA[Kun få mennesker ved, at Dancing Men-koden blev brugt af Sherlock Holmes til at kommunikere med Dr. Watson. Det er et simpelt erstatningsciffer, hvor hvert bogstav i alfabetet repræsenteres af et andet symbol.]]></summary></entry><entry><title type="html">Enigma-maskinen</title><link href="https://www.teambuilder.dk/koder/enigma-maskinen/" rel="alternate" type="text/html" title="Enigma-maskinen" /><published>2022-06-10T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-23T20:50:27+00:00</updated><id>https://www.teambuilder.dk/koder/koder-enigma</id><content type="html" xml:base="https://www.teambuilder.dk/koder/enigma-maskinen/"><![CDATA[<p>Enigma-maskinen var en mekanisk anordning, der blev brugt til at kryptere og dekryptere meddelelser. Den blev opfundet af den tyske ingeniør Arthur Scherbius i 1918. Enigma-maskinen blev første gang brugt kommercielt i 1923, og den blev i vid udstrækning brugt af det tyske militær under Anden Verdenskrig.</p>

<p>Enigma-maskinen findes også i en manuel udgave, som du kan udnytte til at lave ret unikke <a href="/koder/">koder</a>.</p>

<h2 id="hvad-er-enigma-maskinen">Hvad er Enigma-maskinen</h2>

<p>Enigma-maskinen består af et tastatur, en stikplade og en række rotorer. Tastaturet bruges til at indtaste den besked, der skal krypteres.</p>

<p>Enigma-maskinen gjorde det muligt for de tyske militær til at sende krypterede meddelelser, som kun kunne dekrypteres af den tilsigtede modtager. Enigma-maskinen var en vigtig faktor for det tyske militærs succes under Anden Verdenskrig.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="G2_Q9FoD-oQ">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=G2_Q9FoD-oQ" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/G2_Q9FoD-oQ/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Enigma-maskinen" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<p>Enigma-maskinen er en relativ stor del af den glimrende film <em>The Imitation Game</em>, som netop handler om, hvordan Turing bryder Enigma-koden, som får stor betydning for 2. verdenskrig.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="nuPZUUED5uk">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=nuPZUUED5uk" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/nuPZUUED5uk/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Enigma-maskinen" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h2 id="hvordan-laver-du-en-kode-med-enigma-maskinen">Hvordan laver du en kode med Enigma-maskinen?</h2>

<p>Der er to muligheder for at lave en Enigma-maskine selv. Her ser du, hvordan det kan lade sig gøre.</p>

<h3 id="1-pringles-enigma-maskine">1. Pringles Enigma-maskine</h3>

<p>Først skal du have spist en pakke Pringles. Det er nok ikke den sværeste opgave. Derefter skal du have printet denne <a href="https://fhcouk.files.wordpress.com/2012/05/pringlesenigma3a4.pdf">pdf</a> i de helt korrekte dimensioner.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="pZsuxZXN33g">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=pZsuxZXN33g" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/pZsuxZXN33g/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Enigma-maskinen" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h3 id="2-papir-enigma-maskine">2. Papir Enigma-maskine</h3>

<p>Du kan lave din Enigma-maskine i papir. Du kan se mere om det i denne Youtube-video. Du skal downloade denne <a href="https://www.apprendre-en-ligne.net/crypto/bibliotheque/PDF/paperEnigma.pdf">pdf</a>, og så kan du tjekke videoen, hvordan man griber opgaven an.</p>

<div class="responsive-video-container">

  <div class="youtube-container">
    <div class="youtube-player" data-id="UKbP3Rjxhy0">
      <a href="https://www.youtube.com/watch?v=UKbP3Rjxhy0" rel="nofollow noopener">
        <img class="youtube-thumb" src="https://i.ytimg.com/vi/UKbP3Rjxhy0/hqdefault.jpg" loading="lazy" alt="video til Enigma-maskinen" />
        <span class="play-button"></span>
      </a>
    </div>
  </div>
  

</div>

<h2 id="konklusion">Konklusion</h2>

<p>Der er lidt arbejde forbundet med at få lavet kodeapparater til Enigma-maskinen.</p>

<p>Men når man først har lavet dem, er det en meget givende oplevelse. Du har ikke kun sparet nogle penge, men du har også lært en masse om, hvordan Enigma-maskinen fungerer.</p>

<p>Desuden kan du bruge din Enigma-maskinen både i Pringles- og papirversionen til at lave koder, der er er lidt interessant med et historisk twist.</p>

<p>Hvis du er interesseret i Enigma-maskinen, så er du måske også interesseret i alle mulige andre <a href="/koder/">koder</a>.</p>]]></content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Koder&quot;]" /><category term="koder" /><summary type="html"><![CDATA[Enigma-maskinen var en mekanisk anordning, der blev brugt til at kryptere og dekryptere meddelelser. Den kan laves i en Pringles- eller papirversion.]]></summary></entry></feed>